<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="theo.tei.P5.xsl" type="text/xsl"?>
<?oxygen RNGSchema="http://jetson.unl.edu/cdrh/schemas/tei_all.rng"  type="xml"?>

<TEI xml:id="theo.dps.003" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="m" type="main">De Pauperie Salvatoris</title>
        <title level="m" type="sub">Libri I II III IIII</title>
        <author n="FitzRalph, Richard, d. 1360" sameAs="#RF1" key="RF">Richard FitzRalph</author>
        <author n="FitzRalph, Richard, d. 1360" sameAs="#RF" key="RF1">Ricardi Filii Radulphi</author>
                <respStmt>
                    <resp>Project Director</resp>
                    <name n="Lahey, Stephen E.">Stephen Lahey</name>
                </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Text scanning and OCR by</resp>
          <name>Kyle Drake, University of Nebraska-Lincoln</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Text encoding by</resp>
          <name n="Weakly, Laura Smith">Laura Weakly, University of Nebraska-Lincoln</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Text encoding by</resp>
          <name>Michael Carl, University of Nebraska-Lincoln</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Nebraska Libraries&amp;#8211;Center for Digital Research in the Humanities</publisher>
                <pubPlace>Lincoln, Nebraska</pubPlace> 
                <address>
                    <addrLine>319 Love Library</addrLine>
                    <addrLine>University of Nebraska-Lincoln</addrLine>
                    <addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
                    <addrLine>etcenter@unlnotes.unl.edu</addrLine>
                </address>
                <idno type="ISBN"></idno>
                <availability><p><!-- ? (copyright) --></p></availability>
            </publicationStmt>
      <sourceDesc>
<bibl>
<author n="FitzRalph, Richard, d. 1360">Richard FitzRalph</author>
<title level="m">De Pauperie Salvatoris</title>
<title level="m" type="sub">Libri I II III IIII</title>
  <note>Originally published as an Appendix to De Dominio Divino Libri Tres</note>
<publisher>Published for the Wyclif Society by Trubner &amp; Co.</publisher>
<date when="1890">1890</date>
</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
<profileDesc>
<!-- <handList>
<hand scribe="Richardus" xml:xml:id="ric"/>
<hand scribe="Iohannes" xml:xml:id="ioh"/>
</handList> -->
</profileDesc>
    <revisionDesc>
              <change>
        <date when="2010-09-23"/>
        <name>Laura Weakly</name> Initial encoding</change>
    </revisionDesc>


  </teiHeader>


    <text>
<body>



<div1>
<pb xml:id="dps.liber3.Image119" n="381" />
<head>LIBER  TERCIUS.</head>

<div2>

<p><hi rend="italic">Incipit  tercius liber possessionem distinguens multiplicem, et qualem habuit primus  parens noster in innocencie statu describit, descripcionem originalis dominii  quoad alias particulas declarando.</hi></p>
<p> PRIMUM capitulum, recapitulans prius dicta de  originali dominio species multiplices possessionis distinguit.</p>
<p>Secundum  capitulum nititur affirmare quod nulla possessio ius est aut recte ius aliquod  poterit appellari, non obstante quod melior sit condicio occupantis.</p>
<p>Tercium  capitulum, ostenso quod possessio potest titulus appellari, probat quod non est  iusta nisi iure extrinseco, non proprie suo iure intrinseco.</p>
<p>Quartum  capitulum ex precedenti obicit quod omnis possessio est iniqua, et solvit,  ostendens quod nulla proprie dicta possessio est iniqua, set quod omnis est  iusta; et obicit de Iuda et solvit; et de volucribus obicit et dissolvit,  ostendens quod non habent possessionem rerum quas consumunt edendo.</p>
<p>Quintum  capitulum, unam distinccionem de possessione adiciens, ostendit quod non tantum  terra set quodcunque elementum potest conformiter suo dominio super illud ab  homine possideri, et de terre dominio aliquas adicit raciones.</p>
<p>Sextum  capitulum diversitatem inter dominium super elementa et possessionem eorum  ostendit, et usum loquendi de possessione minus proprie ex Scripturis affirmat,  inter possessionem et usum distinguens.</p>
<p>Septimum  capitulum declarat istam particulam descripcionis originalis dominii, <hi rend="italic">naturaliter  possideri,</hi> ostendens quod naturalis possessio non prevenitur iure aliquo positivo  nec est in impio; et ibi obicit de perplexitate * et solvit multipliciter,  affirmans abusum impiorum in rebus esse iniustum, illicitum, atque prohibitum.</p>
<p>Octavum  capitulum, possessionem naturalem describens, investigat qualem possessionem  habuit Adam solus, et qualem cum socia, et qualem si non peccasset sui posteri  habuissent.</p>
<p>Nonum  capitulum explanat unum in precedenti libro suasum de confirmacione iusticie  in Ade progenie si ipse stetisset; et ultra disputando inquirit nunquid eo casu  ex aliqua naturali lege poterat Adam possessionem aliquam simpliciter propriam  habuisse aut aliquis filiorum ipsius.</p>
<p>Decimum  capitulum obiciendo atque solvendo affirmat quod nec Adam nec Eva soli, cum<ref target="#_ftn1"  xml:id="_ftnref1"> </ref> alii fuerant propagati, aliquid eis communiter datum in usum simpliciter  proprie possidere propter vinculum unitatis coniugii potuerunt, eciam nec in  necessitate extrema.</p>
<p>Undecimum  capitulum, inquirendo nunquid filii Ade, si ipse innocenciam tenuisset,  habuissent solam possessionem iure communem, non proprism, probabilia pro  utraque parte adducit, nichil diffiniens<ref target="#_ftn2"  xml:id="_ftnref2"> </ref>.</p>
<p>Duodecimum  capitulum alia probabilia adicit pari modo, que valde 

<pb xml:id="dps.liber3.Image120" n="382" />

suadere videntur quod  secundum leges nature innocenter viventes poterant aliqua iure proprio  possidere.</p>
<p>Tercium  decimum capitulum auctoritate sancti Clementis et multiplici racione ostendit  quod, si Adam et sui posteri innocenciam tenuissent, nullus eorum filius  possessionem iure proprio propriam habuisset.</p>
<p>Quartum  decimum capitulum obicit difficulter quod possessio iusta et propria facto iure  proprio extat iusta; et solvit, ostendens quod solo iure communi et privacione,  que naturalis est, potest esse possessio propria facto et iusta.</p>
<p>Quintum  decimum capitulum solvit unico documento obiectus pro proprietate possessionis  adductos; et obicit de cibis in stomacho, ostendens omnes innocentes debuisse  habere in illis par ius utendi atque dominii quamdiu mansissent.</p>
<p>Sextum  decimum capitulum investigat ad quanta se potest extendere possessio naturalis.</p>
<p>Septimum  decimum capitulum<ref target="#_ftn3" xml:id="_ftnref3"> </ref> patefacit quod  possessiones naturales predicte in statu innocencie et in statu presentis  miserie poterant abdicari; et probabile esse affirmat Adam eas abdicasse  debere, ut penitencie tempus daret.</p>
<p>Octavum  decimum capitulum exponit illam particulam <hi rend="italic">homini natura subiectas</hi> posita  in descripcione originalis dominii.</p>
<p>Nonum  decimum capitulum, de verbo <hi rend="italic">utendi</hi> pertractans, ostendit dominium  diffiniri debere per usum et quod usus nobilior extat dominio; et obicit ac  dissolvit.</p>
<p>Vicesimum  capitulum, exponens quod verbum <hi rend="italic">utendi</hi> importat, ostendit usum haberi  de rebus usu consumptibilibus et non * consumptibilibus, investigans qualiter  res consumuntur per usum, scilicet, non ex toto, et qualiter leges humane  verbum <hi rend="italic">usus</hi> accipiunt.</p>
<p>Vicesimum  primum capitulum patefacit quod irracionabilis rerum tractacio est abusus, et  quod cetera animancia terre usum rerum non habent; et obicit ac dissolvit;  iterum, obiciens de corporibus et de angelis, ostendit quod eis uti congrue  affirmamur.</p>
<p>Vicesimum  secundum capitulum solvit obiectum de corporibus celestibus, modum declarans  quo eis utimur, et qualiter mediante sensu quocumque utimur rebus sensatis,  licet leges humane, quia in tali casu corporalis commoditas nulla acquiritur,  uti nos taliter non affirment.</p>
<p>Vicesimum  tercium capitulum de actu consumpcionis pertractat.</p>
<p>Vicesimum  quartum capitulum, obiciendo atque solvendo de actu donandi, declarat qualiter  Adam cum solus erat, et consequenter Adam et Eva et eorum posteri, eciam aliqui  in presenti, poterant ac possunt dare bona communia.</p>
<p>Vicesimum  quintum capitulum patefacit qualiter Adam, cum solos erat, habuit facultatem  donandi; et quod nec tunc nec postmodum nec eciam in presenti potuit aut potest  aliquis quicquam dare communicando suum originale dominium, licet per communicacionem  seu translacionem possessionis et restriccionem usus originalis dominii dare  potuerant<ref target="#_ftn4" xml:id="_ftnref4"> </ref>.</p>
<p>Vicesimum  sextum capitulum ostendit quod nec Adam nec aliquis filiorum eius potuit  aliquid dare transferendo suum originale dominium, set aliis modis predictis;  recolligens ex declaratis in primo huius quod 

<pb xml:id="dps.liber3.Image121" n="381" />

verior et magis proprie dicta  donacio fit per communicacionem sen translacionem possessionis quam per  translacionem alicuius dominii.</p>
<p>Vicesimum  septimum capitulum, de dacione que fit per communicacionem possessionis  inquirens, describit; et ex descripcione obiciens et respondens affirmat  quod talis donacio est utilior et validior ac liberalior quam ea donacio in  qua transfertur civile dominium, eciam cum possessione conformi.</p>
<p>Vicesimum  octavum capitulum conatur ostendere quod nunquam per actum donacionis proprie  dicte transfertur quodvis dominium, ex eo concludens quod donacio non est vera  aut proprie dicta nisi donans dominium rei date sibi retineat.</p>
<p>Vicesimum  nonum capitulum obicit contra conclusionem capituli precedentis, atque  dissolvit, ostendens quod obiectus conclusioni non obviat secunde, quod  translacio baronie a rege seu duce in baroniam donando non procedit ab aliquo  in aliquo ipsorum dominio.</p>
<p>Tricesimum  capitulum nititur affirmare * multiplici racione quod nunquam per actum  donacionis potest in aliquod transferri dominium, set quod nichilominus, actu  donacionis completo, potest donatarius in se libere efficere civile dominium.</p>
<p>Tricesimum primum capitulum propter  ultimam racionem capituli precedentis obicit civilia dominia esse superflua,  atque cassa; et solvit, ostendens utilitatem eorum in casu, et quod non sunt  instituta a Deo, licet quodammodo approbata ab eo; et ulterius reddit causam  quare apud carnales conclusio tricesimi capituli apparet mirabilis; ultra  ostendens quod donacio in qua transfertur dominium est actus virtutis, licet  non sit actus dominii.</p>
<p>Tricesimum  secundum capitulum de commodacione, deposicione, ac pignoracione pertractat,  ostendens qualiter in statu innocencie poterant exerceri, obiciendo  multipliciter; ac solvendo declarat qualiter quis potest commodatarius esse rei  pleno iure sibi subiecte, et obicit ac dissolvit.</p>
<p>Tricesimum  tercium capitulum de pignoracione et de empcione et vendicione ostendit  qualiter Ade poterant convenire racione sui originalis dominii; de empcione,  quod non sit actus dominii, obiciens et dissolvens.</p>
<p>Tricesimum  quartum capitulum declarat illam ultimam particulam descripcionis originalis  dominii, scilicet, eis plene utendi, obiciens, ac dissolvendo ostendens  qualiter defensio et repeticio et empcio in statu presenti conveniunt et in  statu innocencie competebant originali do­minio; et declarata recolligens  tercium librum concludit.</p>
  </div2>
<div2>
<head>I.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Iam cerno quod istud dominium ob hoc dicitur <hi rend="italic"><hi rend="italic">originalis</hi> <hi rend="italic">auctoritas</hi>,</hi> quia  primo homini in sua origine fuit collatum pro se et pro posteris suis omnibus;  et quod Adam pro se et suis eam perdidit delinquendo; et quod in omni homine  presupponit graciam originalem gratum reddentem, quam graciam recipiunt quicunque  iustificati a Deo; et quod non variatur ista auctoritas sive istud dominium  secundum varia-

<pb xml:id="dps.liber3.Image122" n="382" />

cionem gracie secundum magis aut minus aut secundum aliquas  circumstancias corporis aut anime, licet modus utendi ab ista auctoritate  procedens propter peccatum multipliciter varietur. Si placet particulam illam  possidendi expone.</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Possessionis species primo distingue.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Duas species sive duo genera michi videtur habere possessio, naturalem atque  positivam sive politicam aut civilem.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker> <p>Non est idem penitus positivum, politicum, et civile: primo quidem quoniam <hi rend="italic">civile  a civibus</hi> appellatur, et <hi rend="italic">politicum a polis,</hi> quod tam pro <hi rend="italic">pluralitate</hi> quam pro <hi rend="italic">civitate</hi> accipitur, appellatur. Item, <hi rend="italic">positivum</hi> a  verbo <hi rend="italic">pono</hi> descendit, eo quod ab hominis seu hominum voluntate sit <hi rend="italic">positum</hi> quod posset contingere, si ab uno solo esset possessio instituta aut * pro  paucis, sive eciam pro viro et eius uxore. Verumptamen quia non instituitur ab  homine quevis possessionis species singulariter pro se ipso, set species eius  quecunque potest pluribus convenire, possessionis species que convenit pluribus  potest civibus convenire; et ideo in usu communi ista tria synonome aut saltem  equivalenter accipimus. Ulterius igitur istas possessiones distingue.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Utraque<ref target="#_ftn5" xml:id="_ftnref5"> </ref> harum possessionum potest esse communis aut propria, scilicet, uni soli aut  pluribus convenire: et sic quatuor differencie seu species possessionis tam  naturalis quam civilis michi videntur; una propria facto et iure communis,  scilicet, qua quis ita rem occupat ut a iure possidendi et utendi alios non  excludat, set ius possidendi rem illam cum eo communiter aliquibus aut omnibus  iustis aut uni socio seu uxori permittit. Est alia possessio econtra iure  propria et facto communis, qua quis proprio iure aliquo rem occupat, et nichilominus  alium non habentem ius tale seu titulum possidendi rem illam ad com­muniter rem  illam occupandam admittit. Est tercia possessio propria facto et iure qua quis  rem aliquam singulariter iure proprio detinet, omnes alios excludendo et hanc  censeo debere simpliciter <hi rend="italic">propria</hi> appellari. Est quarta possessio  communis facto et iure, scilicet, qua plures communiter rem occupant et singuli  suo iure communi ipsorum; et hec, ut michi videtur, debet <hi rend="italic">communis</hi> simpliciter  nuncupari.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Istas possessionis species prudenter distinguis. Set adice quod naturalis  possessio propria ac communis potest dici naturalis dupliciter: simpliciter  sive primarie, scilicet, que solam originalem auctoritatem habet pro titulo et<ref target="#_ftn6"  xml:id="_ftnref6"> </ref> secundum quid; seu secundarie, scilicet, que preter originale dominium habet  super­additam aliquam aliam legem nature, sicut infra clarescet<ref target="#_ftn7" xml:id="_ftnref7"> </ref> de hiis qui lege seu iure laboris sive industrie aut originis prioritate 

<pb xml:id="dps.liber3.Image123" n="383" />

res  possident<ref target="#_ftn8" xml:id="_ftnref8"> </ref>.  Item debes adicere quod est possessio actualis qua quis actu voluntatis seu  affeccione, sicut in sompno, cum<ref target="#_ftn9" xml:id="_ftnref9"> </ref> non habet voluntatis actum, res occupat. Et est possessio habitualis seu quasi,  qua quis nec actu nec affectu res occupat, set est in eo propinqua potencia non  restricta ab extra nec intra ad res aliquas libere possidendum; sicut heres  patris defuncti adhuc in utero matris existens habitu seu quasi habitu, propter  propinquam in eo potenciam, iuxta iura non restrictam abextra nec a seipso  abintra hereditatem huius occupandi, eam dicitur <hi rend="italic">possidere,</hi> et forte per  alios possidet de facto seu occupat. Est eciam potencialis possessio, que  verius appellatur <hi rend="italic">quasi-pos­sessio,</hi> scilicet, facultas sive propinqua  potencia ad res aliquas + quoad cuncta extrinseca impediunt libere occupantes,  set cohibita abintra propria voluntate, scilicet, quia homo nonvult talia  possidere cum possit: et ista distinccio in quinto istius tibi clarius  exprimetur.</p></sp>
  </div2>
<div2>
  <head>II.</head>
<sp who="ioh"><speaker>*IOHANNES.</speaker>  <p>Istas distincciones accepto. Dic ergo nunquid possessio sit ius aliquod aut ius  recte debeat appellari.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Non.</p></sp>
<sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Solent affirmare apologi (conditores  positivarum legum, intelligo) quod dominus sine possessione, quamvis ius habeat  ad rem, tamen ius in re non habet set ius in re optinet possidendo.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Ius ad rem nondum adeptam ius in re efficitur re adepta; quoniam ex quo ius  illud propter adepcionem rei non perit, per illud ius previum poterit  adipiscens uti plenarie re ipsa ut sua, nullum ergo ius illi <hi rend="italic">affert</hi> possessio.  Item, possessio de iusticia est debita dominio ac domino re carenti, et eam  iusto iudicio poterit optinere; ius vero nequaquam alteri iuri debetur nec ius,  licet declaracio iuris, iudicio optinetur. Item, nullus in rebus natura  communibus sine auctoritate legis potest sola voluntate ius proprium sibi  acquirere, quoniam alias sine auc­toritate legis posset alios a suo iure  excludere: quiscunque vero rem possidens, si possessionem abiciat retento dominio,  se reducens ad statum quem habuit, sine auctoritate extrinseca rem ipsam iterum  poterit possidere; non ei ergo affert ius aliquod ipsa possessio. Item, dominium  est ius sufficiens ad rem dominatam habendam sive iudicio optinendam; qua  habita, potest dominus rei, quia dominus, libere uti ea. Habicio<ref target="#_ftn10" xml:id="_ftnref10"> </ref> igitur sive occupacio sola cum dominio sufficit ad liberum usum rei: occupacio  vero sive habicio rei cuiusquam nullum ius habet, eo quod talis. Alias enim  iniqui in rebus occupatis ex occupacione impia ius haberent, et volucres ac  bestie in rebus quas ex in-

<pb xml:id="dps.liber3.Image124" n="384" />

stinctu nature consumunt, cum tunc eas habeant, ius  haberent; quod verum esse non potest. Non affert ergo possessio, quatenus est  instrumentum dominii ad rebus utendum, plus iuris in homine quam efficit  occupacio corporalis sive habicio realis in volucre; nec video unde alias  possessio ius esset aut ius quodvis adiceret occupanti, nisi quia est  instrumentum dominii immediatum ad usum. Possessio igitur nullum ius adicit  possidenti.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Legum conditores affirmant quod melior est condicio possidentis; unde videtur  possessio affirmare ius aliquod possi­denti.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> Ric.</speaker> <p> Illacio ista nimis est fragilis; quoniam sic potes inferre quod volucres ius in  rebus habent et bestie, quia in eis, non dubium, est utilior condicio  occupantis; et quod habens gladium extractum in prelio ius amplius optinet  triumphandi quam habens gladium vaginatum, cum ad preliandum condicio eius sit  melior; et ita in multis similibus inconveniens possit inferri, si condicio  omnis que utilitatem adicit ius afferret. * Nullum igitur ius novum affert  possessio possidenti; unde possessio ius dici non debet. Item, secundum legis  positores eosdem sunt aliqui dolose et per consequens nequiter seu impie  possidentes, qui ius nullum habent in rebus ita possessis; non est ergo  possessio ius aliquod aut ius afferens possidenti. Item, pignoratarii,  locatarii, et generaliter usuarii possessionem rerum eis concessarum habent ad  tempus quo eis res ille ab earum dominis conceduntur, et tamen aliud ius utendi  rebus non habent; cum ius utendi ad certum usum loco iuris sufficiat, non est  autem possessio ius utendi, quoniam in spoliato re in usum concessa remanet ius  utendi possessione sublata: unde clarescit quod possessioni iuris nomen non  competit.</p></sp>
</div2>
  <div2>
<head>III.</head>
  
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Potestne possessio naturalis titulus appellari?</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker> <p> <hi rend="italic">Titulus</hi> secundum grammaticam <hi rend="italic">signum</hi> aut <hi rend="italic">causam</hi> signat, et uterque sensus possessioni congruit naturali;  quoniam possessio est 
signum  dominii rei possesse et causa propinqua usus rerum, ut supra expressimus: non  autem ex hoc potes inferre quod possessio aliquod ius existat; sicut de aliis  signis et causis, ex hoc quod sunt tituli, quod sint iura non vales astruere.</p></sp>
 <sp who="ioh"><speaker> Ioh.</speaker> <p>  Cave repugnanciam in premissis, scilicet, quod possessio nec est ius nec affert  ius aliquod possidenti et quod possessio propria proprii possessoris ius  possidendi<ref target="#_ftn1" xml:id="_ftnref11"> </ref> excludit in aliis, quoniam exclusionem iuris possidendi in aliis nichil nisi  ius aliquod potest et icere.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> Ric.</speaker> <p>  Non repugnant hec duo; quoniam ius illud quod pos-

<pb xml:id="dps.liber3.Image125" n="385" />

sessionem facit esse propriam  possidenti est ius aliquod et vere a possessione distinctum, nec propter hoc  valet possessio ius esse aliquatenus affirmari.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Nisi possessio propria ius sit, non michi videtur quod possidens rem aliquam  propriare possit, quamvis alium a communiter possidendo rem ab eo possessam  racione possessionis iuste repellere: nullus enim a rei possessione cuius est  dominus potest (ut videtur) iuste reici nisi iure.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>In statu presentis miserie sine iure aliquo possidentis potest possidens  dominium<ref target="#_ftn2" xml:id="_ftnref12"> </ref> rei illius iuste secundum leges humanas in multis casibus a possessione  repellere, donec res esse sua iudicio decernatur: in quibus casibus non possessio,  que non est ius aliquod, set lex positiva dominum spoliatum, donec fuerit per  sentenciam restitutus, volentem rem suam possidere repellit. In statu vero  innocencie, nisi fuisset lex aliqua positiva seu naturalis que dominium  originale quoad possessionem et usum rerum artasset, non poterat quisquam a  possidendo repelli; et si talis lex aliqua eo statu aut in statu presentis  miserie possessionem rerum aut usum earum taliter restrinxisset, possidens non  vigore possessionis, que nullum penitus ius est, set per aliud ius aliquod in  possessore possessioni previum et ad tempus eius appropriacionem iustificans  dominum a possessione repelleret: * et est verum quod supra concluseras in  obiectu, quod nullus dominus potest a possidendo rem suam reici nisi iure.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Igitur possessio nunquam est iusta proprio suo iure.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Veraciter illud infers, cum possessio a se nullum ius habeat, scilicet, sibi  intrinsecum; set semper, cum est iusta ac propria, iure alio quo iusta ac  propria efficitur prevenitur.</p></sp>
    </div2>
<div2>
<head>IV.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Igitur omnis possessio a se ipsa est impia.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> RICARDUS.</speaker>  <p>Econtra consequitur quod, sicut nulla possessio a se ipsa est iusta, sic nulla  possessio a se ipsa est impia; immo pro secunda conclusione huius materie  depossessione hanc accipe, quod in primario ac puro sensu terminum hunc <hi rend="italic">possessio  ca­</hi>piendo, omnis possessio est iusta et nulla iniqua. Constat enim quod  verbum <hi rend="italic">possidere</hi> a quo descendit <hi rend="italic">possessio</hi> a preposicione <hi rend="italic">post</hi> et verbo <hi rend="italic">sedere</hi> descendit; <hi rend="italic">sedere</hi> vero, non dubium, quietacionem  nature importat, ita quod <hi rend="italic">possidere</hi> quietacionem adipiscentis rem post  eius adepcionem importat, qualis quies quoad rem per quemquam adeptam sine  iusto titulo occupandi in nullo iusto aut impio potest esse, aut saltem in  nullo secure permanere: tamen secundum philosophiam moralem mali sunt pleni  plenitudine, et sacra promit Scriptura quod <hi rend="italic">cor impii quasi mare

<pb xml:id="dps.liber3.Image126" n="386" />

fervens,  quod quiescere non potest, et redundant fluetus eius in conculcacionem  et lutum,</hi> Ysa. lvii. 20; et Proverb. xi. 24, <hi rend="italic">Alii dividunt propria et  diciores fiunt, alii rapiunt non sua et semper in egestate sunt;</hi> non  potest autem esse egestas in aliquo nisi in corpore affligatur ac spiritu, ita  ut re male possessa quietem , non habeat: ita ut, quasi sedendo quiete valeat  ea uti, quin magis econtra racio naturalis offensa suadet ut ultra homo laboret  ad rem ipsam quiete habendam, scilicet, legi seu racioni conformiter, ut extunc  possit uti re ilia quiete. Esto<ref target="#_ftn3"  xml:id="_ftnref13"> </ref> eciam quod ista sessio, quia<ref target="#_ftn4" xml:id="_ftnref14"> </ref> verbum possidendi importat, quies corporalis sola posset intelligi respectu  acquisicionis rei taliter occupate, cum semper ex corporali quiete sequatur  quies in spiritu: quia econtra ex turbacione spiritus necessario turbatur, et  corpus, sicut in philosophia de Anima didicisti quod passiones anime redundant  in corpus (et hec clare pretendunt verba Ysaie premissa, <hi rend="italic">Fluctus eius  redundant in conculcacionem et lutum);</hi> omnino consequitur quod quies  spiritus ad illam sessionem et tanquam illi annexa consequitur, qualis non est  in corde impii fluctuante. Omnis ergo proprie dicta possessio est iusta et  nulla iniqua: ad quem sensum Salvator nos videtur transmittere, cum nos docet, <hi rend="italic">In  paciencia vestra possidebitis animas vestras</hi> (Mat. xi.<ref target="#_ftn5" xml:id="_ftnref15"> </ref>),  scilicet, ut per pacienciam, spiritu quietato, tunc demum animas vestras et  earum contenta veraciter possidere dicamur.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Scriptura dicit Act. i. i8 de Iuda quod <hi rend="italic">possedit agrum de mercede  iniquitatis;</hi> unde consequitur quod habuit possessionem iniustam: non  igitur importat * ipsum verbum possi­dendi iusticiam.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> Ric.</speaker>  <p>Scriptura hec dicit vulgari loquendi usui se conformans, sicut et leges faciunt  positive (iura enim hominum positiva civilia tempore Iude proditoris fuerant  adinventa); scilicet, que poterat esse positive legis possessio, licet iniusta  simpliciter: unde ibi de alia possessione fit sermo quam de possessione in suo  sensu primario, que nunquam extat iniusta; unde, sicuti in principio operis  huius expressimus quod <hi rend="italic">dominii</hi> verbum per tyrannorum superbiam est a suo  sensu primario translatum, sic de proprio ac puro primario sensu huius verbi <hi rend="italic">possessio</hi> communiter est actum.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Grata hec habeo; set non video cur volucres et cetera spiritum vite habencia  non possident res sibi creatas in usum sive in escam: dicit enim Scriptura, <hi rend="italic">Ecce,  dedi vobis omnem herbam afferentem semen super terram, et universa ligna que  habent in semet ipsis sementem generis sui, ut sint vobis in escam, et cunctis  animantibus terre, omnique volucri celi, et

<pb xml:id="dps.liber3.Image127" n="387" />

 universis que moventur in terra in  quibus est anima vivens,</hi> Gen. i. 29, 30.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Possessio est effectus dominii; unde, nisi in eos qui possunt habere dominium,  cadere non potest possessio; quales non sunt nisi racionem habentes (sicut  supra in secundo huius in declarando verbum racionale ostendimus<ref target="#_ftn6" xml:id="_ftnref16"> </ref>):  unde res omnes esse datas hominibus primis Scriptura pronunciat, <hi rend="italic">Ecce,</hi> in­quiens,  dedi<hi rend="italic"> vobis;</hi> set ut essent non solis hominibus set neces­sariis sibi ad  usum animantibus cunctis, in escam hominibus erant date, <hi rend="italic">ut sint,</hi> inquit,  vobis<hi rend="italic"> in escam et cunctis animantibus terre.</hi> Item, possessio necessario  exigit previam voluntatem adepcione rei volite quietam (iuxta conclusionem  immediate premissam); nec habent irracionabilia voluntatem, et ob hoc  possessionem habere non possunt.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Irracionabilia habent previum desiderium rerum eis necessariarum ad victum,  quod quietari potest in eis rebus desideratis adeptis, sicut potest voluntas in  homine quietari; ita ut propter desiderium huiusmodi quietatum re desiderata  adepta dici poterunt <hi rend="italic">post sedere.</hi></p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Adam primus noster parens, tanquam tocius mundi inferioris sub Deo prepositus,  in Paradisum translatus et a Spiritu sancto edoctus quomodo nomina animantibus  cunctis imponeret, sufficientem loquelam pro se et sua propagine ad  communicacionem inter se super rerum regimine, non dubium, accepit; alioquin  minus perfectus factus fuisset in sua specie quam cetera animancia in suis  generibus. Nec dubium quin ille sensus verborum quem ipse accepit a Spiritu per  Moysen, qui eodem Spiritu afflatus sacram Scripturam de gestis in mundi exordio  nobis traducendam conscripsit, in terminis positivis in ipsa Scriptura * nobis  posteris exponitur intuendus. Cum igitur ceteris animantibus sensus verbi  possessionis non competat, cum ipsa non sedeant ut homines, licet  ambulent, stent, et cubant, aliquid proprium homini per verbum possidere concepit  et nobis expressit: unde quietacio desiderii in eisdem post adepcionem rerum  necessariarum ad escam possessio dici non debet. Quia igitur possessio est  effectus immediatus originalis dominii, medius semper inter dominium rerum et  usum earum, auctoritate dominii, necessitate naturali, et ordine usum rerum ad  quem dominium ordinatur precedens; ideo in descripcione originalis dominii  verbum possidendi posuimus.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>V.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Hoc approbo.</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Nichilominus ad distincciones de possessione pre­missas debes adicere, sicut in  libro secundo ostendimus, quod,

<pb xml:id="dps.liber3.Image128" n="388" />

 sicut originale dominium in homine unoquoque  est duplex, integrale (scilicet) tocius inferioris mundi cum suis contentis,  et parciale cuiusvis particule illius tocius, et est parciale dominium pars  integralis tocius integralis dominii; sic huic duplici dominio duplex,  scilicet, integralis et parcialis, possessio correspondet, quarum utraque  immediate iusta efficitur a dominio sibi conformi.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Set non intelligo qualiter aliquis terram totam aut mare totum poterit  possidere.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Possessio est effectus medius inter dominium et usum eius quemcunque, ut  diximus; quoniam nemo per dominium uti potest re aliqua nisi ab eo possessa,  quamvis aliter (scilicet, non per dominium set per fraternum amorem aut  voluntatem aliquam aliam delectandi) quibusque creaturis quisque utatur: et ob  hoc possessio a dominio isto descendens, tanquam immediatus eius effectus, ad  omnia usibilia se extendere potest ad que se extendit dominium, scilicet, ad  totum orbem ex elementis quatuor et eorum contentis compositum. Cum enim  Scriptura benediccionis humane primarie patenter affirmat terram homini titulo  dominii fuisse subiectam hiis verbis, <hi rend="italic">Replete terram et subicite eam</hi> (Gen.  i. 28, ubi alia translacio habet <hi rend="italic">dominamini ei,</hi> quam Augustinus exponit  septimo decimo libro de Civitate Dei capitulo xxii.<ref target="#_ftn7" xml:id="_ftnref17"> </ref>),  iterum nono capitulo, <hi rend="italic">Implete terram,</hi> et Sapiencie ix. 2, 3, dicitur, <hi rend="italic">Constituisti  hominem ut dominaretur' creature tue que a te facta est, ut disponat orbem  terrarum in equitate;</hi> que omnia dominium hominis super totum orbem terre  videntur ostendere: non video cur non possit tota terra, modo tamen sue nature  congrue, ab homine possideri. Unde in nostri Salvatoris nativitate carnali  tocius terre unus legitur im­perator: <hi rend="italic">Exiit,</hi> inquit, <hi rend="italic">edictum a Cesare  Augusto ut describeretur universus orbis (Luc. ii. 1</hi>): nec de solo hoc esse  dictum do­minio, set de possessione, ex illis gestis apparet; descripcio enim  et census oblatus pro capite possessionem terreni orbis ostendunt. Et pariter  michi videtur de mari et de acre et de igne secundum magis * et minus. Dominium  tamen et possessionem habet homo aliqualiter ampliores super res suo imperio  magis promptas et in quas ex institucione originis plures actus utendi potest  libere exercere, quam in res illas in quas potest actus pauciores habere: et  ideo quodammodo habet homo amplius dominium super res mobiles quam super  immobiles, scilicet, elementa; unde de mobilibus extat dictum, <hi rend="italic">Quasi olera.  virencia tradidi vobis omnia:</hi> et amplius dominium isto modo super aerem  quam super ignem, et super aquam quam super aerem, et super terram quam aquam;  sicuti exigit secundum philosophos hominis communis composicio naturalis ex  terra et

<pb xml:id="dps.liber3.Image129" n="389" />

 resolucio eius sequens ex pena peccati in terram, quoniam natura sibi  similioribus amplius sustentatur. Et ita decuit summe bonum, summe sapientem,  et summe potentem Artificem super rebus amplius necessariis amplius homini  providere subsidium, sibi super illis dominium ampliando et facultatem eo modo  rebus ab eo possessis congrue possidendi. Unde in elementum ignis, de quo inter  elementa quatuor minime habet homo in corpore<ref target="#_ftn8"  xml:id="_ftnref18"> </ref>,  parum potest homo aut nichil, nisi quatenus ex providencia sui amantis  Artificis eo utiliter uti potest in materia aliena congruenter sustentacioni  sue nature terrestris<ref target="#_ftn9"  xml:id="_ftnref19"> </ref>.  Propter istud tocius terre dominium puto dictum in Psalmo, <hi rend="italic">Celum celi  Domino, terram autem dedit filiis hominum<ref target="#_ftn10"  xml:id="_ftnref20"> </ref>:</hi> ubi sicut celum  totum, non solum partem ipsius, Domino attribuit; ita terram totam, non solum  partes eius, filiis hominum affirmat esse donatam. Et Eliphat Thomanichos  dicit, <hi rend="italic">Sapientes<ref target="#_ftn11"  xml:id="_ftnref21"> </ref> confitentur et non  abscondunt patres suos quibus solis data est terra</hi> (Iob xv. 18, 19). Verba  eciam Genesis supratacta, Replete<hi rend="italic"> terram et subicite eam</hi> (sive  dominamini<hi rend="italic"> eius)</hi> id idem ostendunt; et racio id affirmat, quoniam homo  irreprehensibiliter in partes terre quaslibet et innumeras quas continet actus  dominii potest auctorizabiliter exercere: unde constat eum habere dominium  super terram, et sic potest consequenter integralem possessionem ipsius habere  et uniuscuiusque elementi alterius.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>VI.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Non ad plenum intelligo in quo dominium super terram, aquam, aut aerem, sive  ignem a possessione distinguitur.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker> <p>Deus, qui dominium rerum dedit hominibus ita libere, potest illud<ref target="#_ftn12"  xml:id="_ftnref22"> </ref> ab eis auferre et nichilominus usum rerum eis concedere; quod si faceret, cum  usus possessionem supponeret, homines possessionem sine dominio retinerent; nec  ambigis quin econtra multi sine possessione habent dominium: unde consequitur  quod inter ilia est aperta distinccio. Item, iam constitit quod possessio non  est ius, et dominium ius est preclarum et nobile: unde quamvis dominium et  possessio in rebus immobilibus sive per hominem intransferibilibus<ref target="#_ftn13"  xml:id="_ftnref23"> </ref> appareant et sint minus distincta * quam sint in rebus mobilibus, pro eo quod  transferribilia<ref target="#_ftn14"  xml:id="_ftnref24"> </ref> possunt ex voluntate  domini sui et sua industria domibus aut aliis clausuris ab eo teneri et  secundum se tota ubi sibi libet reponi, quod de intransferibilibus<ref target="#_ftn15"  xml:id="_ftnref25"> </ref> fieri nequit omnino, et ob hoc non possunt ita appropriate sive proprie aut  peculiariter sicuti transferibilia<ref target="#_ftn16"  xml:id="_ftnref26"> </ref> ab aliquo homine possideri (proprieenim ab ad­verbio loci <hi rend="italic">prope</hi> descendit,  ita ut ceteris paribus propinqua re­mocioribus magis proprie possideri  dicantur; propinquiora ad votum habentis, intelligo); non propter hoc tollitur  possessionis

<pb xml:id="dps.liber3.Image130" n="390" />

 natura ex toto ab illis aut eius indistinccio a dominio poterit  affirmari, quoniam in suis partibus possunt ab hominibus sic includi et aliter  occupari, nec eorum natura ea sustinet ab homine aliter possideri; et ob hoc  occupacio partis in ipsis elementis occupacio tocius censetur, cum occupans  illud intendit.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Secundum hoc possessio habet necessario actum previum voluntatis.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>De possessione actuali recte hoc infers.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Hoc racione confirma.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> Ric.</speaker>  <p>Sicut dominium presupponit racionem et eciam<ref target="#_ftn17" xml:id="_ftnref27"> </ref> potenciam volitivam, sic eius immediatus effectus, scilicet, possessio,  supponit inmediatum racionis effectum, scilicet, actuale iudicium racionis et  appetitum, qui est primus actus potencie volitive; qui appetitus sequens  iudicium racionis voluntas vocatur: et sic possessio previam exigit voluntatem,  sicud sensus ipsius tercium videtur exprimere, scilicet, post acquisicionem  sessio (ut iam supra expressimus); licet verbum possidendi interdum pro  possessione habituali sive ad possidendum libera facultate (ut cito infra  clarescet), et aliquociens similitudinarie in Scripturis sumatur, ut ibi, <hi rend="italic">Noctem  illam tenebrosus turbo possideat</hi> (Iob iii. 6), et ibi, <hi rend="italic">Possidebit tremor  ypocritas</hi> (Ysa. xxiii<ref target="#_ftn18" xml:id="_ftnref28"> </ref>.  14), et in. locis similibus. Dominium autem nequaquam voluntatem hominis  presupponit (iuxta superius iam ostensa), set oritur in anima ad presenciam  gracie inspirate. Claret ergo quod ipsa possessio sic sequens liberam  voluntatem a dominio suo sive a dominio a quo iuste procedit, tanquam a sua  causa, in elementis sicut in mobilibus rebus distinguitur; licet non tantum nec  ita patenter et pariter est de possessione habituali, quoniam voluntatem  habitualem sive voluntatis habitum posteriorem dominio presupponit.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Possessio ad usum michi pertinere videtur, quoniam re possessa a labore sedemus  et ita utilitatem consequimur eo modo.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Non omnis utilitas extat usus. Annon didicisti in philosophia Aristotelis de  anima actum primum ab actu secundo distinguere, ut actus secundus sit actus  primi, non autem dicitur actus primus aut quivis habitus sive disposicio esse  usus, quamvis quoquo modo apte possit dici utilitas? Usum igitur non*nisi actum  secundum, scilicet, operacionem, appella: pos­sessio autem magis est  acquisicionis finis.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>VII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Dic nunc cur verbum naturaliter posuisti in de­scripcione originalis  dominii<ref target="#_ftn19"  xml:id="_ftnref29"> </ref>.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Ad excludendum omnem<ref target="#_ftn20"  xml:id="_ftnref30"> </ref> alium previum posi-

<pb xml:id="dps.liber3.Image131" n="391" />

tivum titulum possidendi ab ipso originali dominio; quoniam<ref target="#_ftn21"  xml:id="_ftnref31"> </ref>,  si aliquo alio titulo previo positivo rem quamvis aliquis possideret, non  esset illa possessio naturalis simpliciter nec iustificata auctoritate  originalis dominii, set alterius adiecti dominii sive iuris alterius acquisiti,  ex quo ab alio iure seu titulo acquisito previo dependeret. Item, illud eciam  adieci propter impiorum occupacionem rerum iniquam; quoniam, si quis peccator  res occupat, illa occupacio violenta non vere naturalis existit, quoniam per  tyrannidem illas occupare censetur, quia contra legem suppremi domini earundem,  scilicet, domini Dei sui.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Quomodo innaturalis est illa possessio ad quam natura impellit? Solemus enim ea  quae ex instinctu sive impulsu nature geruntur <hi rend="italic">naturalia</hi> appellare; ad  istam autem possessionem rerum necessariarum ad vitam non dubium natura  impellit; unde naturalis eciam in peccatore esse videtur.</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker> <p>De actibus naturalibus, prout naturale  contra voluntarium distinguitur, verum dicis; quia quicquid geritur ex instinctu  sive impulsu nature non adhibita voluntate est actus naturalis censendus;  qualis non est actus pretactus. De actu seu habitu naturali, prout naturale  violento<ref target="#_ftn22"  xml:id="_ftnref32"></ref> opponitur, non recte id  dicis; quoniam ibi actus aut habitus, ut sit naturalis, non violentus,  condicionibus duabus perficitur, scilicet, ut sit conformis nature impulsui,  et ut sit conformis, non discrepans, gracie spirituali, que est forma omnis  iusti voluntarii habitus atque actus: et ob hoc, quia ista possessio caret  forma quam deberet habere, nec a solo naturali impulsu procedit, set
eciam  a voluntate non iusta, innaturalis, non naturalis, simpliciter affirmatur.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Si talis rerum usus sive possessio in peccante mortaliter innaturalis existat,  consequitur quod sit vere peccatum; at econtra omittere vite necessaria ita est  in peccatore homicidium et peccatum, sicut in iusto: et ita consequitur quod  omnis peccator in omni usu vel abusu rerum ac possessione earum sit vere  perplexus, ita quod sive utatur sive omittat peccato novo constringitur; quod  stare non potest, quia tunc homo peccaret invitus.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Ultimum quod infers non sequitur, cum quisque peccator in quocunque momento, ut  communis habet opinio, valeat veraciter penitere, et sic sine cu]pa res  poterit libere possidere et cum gracia eis uti; unde, si penitere noluerit et  ante penitenciam rebus utatur, penitat voluntarie, non invite: at si dixerimus,  quod aliis videtur probabile, quod non in quocunque momento potest quisquam  peccator sufficienter ut * graciam recipiat penitere, licet incerto temporis  tractu hoc possit, tibi

<pb xml:id="dps.liber3.Image132" n="392" />

 poterit responderi inconveniens nullum esse ut quisquis  peccator in possessione rerum et usu earum ad tempus aliquod sit vere  perplexus, cum hoc ex culpa previa mereatur. Nec propter hoc ultimum quod  intulisti consequitur, scilicet, quod talis peccaret invitus; quoniam sive  uteretur rebus sive omitteretur libera voluntate a necessitate id faceret, et  ob hoc voluntarie, non invite, peccaret, licet forte secundum logicam satis  bonam probabiliter dici posset quod ex sua culpa ad peccandum protunc esset  artatus.</p></sp>
 <sp who="ioh"><speaker> Ioh.</speaker>  <p>Si sic esset perplexus, deberet secundum iudicium racionis minus malum  eligere; et omnis eleccio racioni conformis est recta; igitur iste peccator in  tali casu recte ageret taliter eligendo, et per consequens non peccaret.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Non est ista eleccio recta simpliciter, quia nullus simpliciter recte eligit  qualecunque peccatum, licet ex posito, scilicet, propter perplexitatem secundum  quid, dicatur recta eleccio; nec sic<ref target="#_ftn1"  xml:id="_ftnref33"> </ref> secundum quid recte agere a peccato excusat: probabiliter autem posset dici  quod sic eligens minus malum proprie non peccaret, scilicet, culpam nullam  committeret pena sensus plectendam, licet peccaret communiter accipiendo  peccatum pro culpa cui pena sensus debetur et pro omni actu difformi, scilicet,  gracia non formata: et istud probabilius michi est visum. Nec istud tollit quin  usus talis sit violentus, quia contra legem summi Domini rei illius, et  innaturalis, quia contra institucionem nature (ut diximus); et vere est  iniustus, quia caret gracia regulante, et a Deo prohibitus. Unde Psalmista  expressit, <hi rend="italic">Peccatori autem dixit Deus, Quare tu enarras iusticias meas et  assumis testamentum meum per os tuum<ref target="#_ftn2" xml:id="_ftnref34"> </ref>?</hi> et Ysa. i. 13, <hi rend="italic">Non  offeratis ultra sacrificium frustra; incensum abhominacio est michi.</hi> Sicut  enim isti actus impiorum circa bona ipsius sunt malis prohibiti, ita ceteri  actus circa consumpcionem aut aliam contraccionem beneficiorum ipsius; licet <hi rend="italic">faciat  solem suum oriri super bonos et malos, et pluat super iustos et iniustos<ref target="#_ftn3"  xml:id="_ftnref35"> </ref>,</hi> et dicat de  zizannia et tritico <hi rend="italic">Sinite utraque crescere simul<ref target="#_ftn4"  xml:id="_ftnref36"> </ref>:</hi> sic enim prohibet  et permittit, nequaquam precipit aut concedit; solis enim iustificatis  accedentibus ad Deum per graciam usum bonorum suorum videtur concedere. Unde  scriptum est, <hi rend="italic">Venite ad me, omnes qui laboratis et onerati estis, et ego  reficiam vos,</hi> Mat. xi. 28; et Ysa. iv. 1, <hi rend="italic">Omnes sicientes, venite ad  aquas, et qui non habetis argentum, properate, emite, et comedite.</hi> Ecce,  quod venire ad Deum precedit refeccionem et comestionem quas ipse concedit.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>VIII.</head>
  <p>Est  ergo possessio naturalis, correspondens huic auctoritati

<pb xml:id="dps.liber3.Image133" n="393" />

 originali, occupacio  sive detencio voluntaria atque iusta rerum * homini subiectarum ex sola  auctoritate originalis dominii. Debes tamen attendere quod ista possessio  naturalis est duplex: una absoluta sive plenaria, scilicet, qua quis rem pro  suo usu omnimodo occupat; et alia modificata vel alias semiplena, qua quis cum  modo tercio, scilicet, ad usum certum sive pro certo tempore sive loco rem  occupat, sicuti occupant usuarii universi: et utriusque possessionis est aut  esse potest in casu<ref target="#_ftn5"  xml:id="_ftnref37"> </ref> (ut infra patebit)  originale<ref target="#_ftn6"  xml:id="_ftnref38"> </ref> dominium suo modo originalis auctoritas. Et dico <hi rend="italic">voluntaria</hi> occupacio  propter occupacionem animalium ceterorum, que voluntatem non habent, et ob hoc  res possidere non possunt; quia insuper nullus naturaliter actu aut habitu  quicquam possidet nisi rem actu aut habitu occupare voluerit.</p>
  <sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Dic qualem possessionem habuit Adam in Para­disum translatus.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Cum solus erat, communem possessionem non habuit, scilicet, nec facto nec simul  facto et iure communem; quia nec socium<ref target="#_ftn7"  xml:id="_ftnref39"> </ref> nec sociam possidendi propriam facto tunc habuit, quia solus tunc fuerat: set  an habuit possessionem tunc aliquam facto et iure propriam tibi libet  inquirere, aut iure communem.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Ex quo Adam extra Paradisum creatus positus fuit in Paradiso ut operaretur et  custodiret ilium, et consequenter solus ibi existens nomina cunctis animantibus  ut suis imposuit, vi­detur quod omnium illorum possessionem propriam tunc  habe-bat, non solum facto set iure; quoniam ex quo in eo statu quo solus  possederat Paradisum cum suis contentis nullus alius ius ea possidendi habebat,  totum ius possidendi ea in sua sola per­sona remansit, et ita ipse omnia  singulari seu solitario aut proprio iure possedit.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Donec in quarto huius discimus de proprietate tractemus, attende, sicut  superius de originali dominio tibi respondimus quod potuit esse singulare seu  de facto solitarium uni, nequaquam proprium in proprio sensu sive primario,  scilicet, iure, sic proprie quod omnes alios excluderet, sic possessio Paradisi  cum suis contentis, quamvis prothoplasto<ref target="#_ftn8"  xml:id="_ftnref40"> </ref> singulariter sive solitarie competebat, tamen esse sua propria, scilicet, iure  proprio non debebat; quoniam, eciam si ipse nescisset, alius sue nature  creatus equale in illis rebus cum eo dominium habuisset, sicut uxorem esse in  prima formacione ipsius uxoris, sopore a Deo sibi immisso, esse nescierat, que  tamen antequam soporem digesserat par<ref target="#_ftn9"  xml:id="_ftnref41"> </ref> cum eo rerum illarum iure dominium optinebat: et ob hoc nec tunc nec ante  proprium dominium aut iure propriam possessionem habebat; nisi forte aliam  causam proprie posses-

<pb xml:id="dps.liber3.Image134" n="394" />

sionis quam solitudinem aut singularitatem eum tunc  habuisse poteris invenire, preter hoc quod proprie sic communia possidendo Deo  iniuriam intulisset, legem quam sibi dederat infringendo. Pluraliter<ref target="#_ftn10"  xml:id="_ftnref42"> </ref> enim, non singulariter, illi Deus contulit dona sua: <hi rend="italic">Dominamini,</hi> inquit, <hi rend="italic">piscibus</hi> * <hi rend="italic">maris,</hi> et <hi rend="italic">Crescite et multiplicamini, et replete  terram et subicite</hi> eam. Si igitur ipse singulariter, scilicet, proprio iure  sociorum exclusivo, sibi ista donaria propriasset, contra formam seu legem  donacionis egisset, et ita peccasset.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>De universitate rerum ei a Deo datarum hoc fateri compellor ex racione  premissa, et eciam quia posteris irrogasset iniuriam, data eis a Deo communiter  propriando; licet de particularibus rebus sibi necessariis sive accomodis,  scilicet, de victu et vestitu et Paradisi particula illi accomoda, cur eas proprie  non possedit non video, uxore eciam sibi creata.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Quia secundum racionem premissam sic uxori intulisset iniuriam bona communia  propriando; et pariter, si ipsi simul aut rerum universitatem eis datarum aut  aliquas earum particulas simpliciter propriassent, posteris cum ipsis  communibus dominis iniuriam irrogassent, bona eis et ipsis communia propriando.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Iam fateor quod nec ipsi nec aliqui posteri sine aliorum iniuria poterant rem  eis aliquam simpliciter propriare, eciam casu necessitatis aliis reservato.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Innocens igitur in presenti nullus potest rem sibi aliquam sine fratrum suorum  iniuria propriare.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non sequitur, quoniam modo sunt alia dominia propria introducta, per que  homines non tantum proprie possident set iure proprio dominantur; qualia in  statu nostrorum parentum, si ipsi servassent innocenciam, non poterant  introduci, quia omnino fuissent cassa, sicut in libro proximo est suasum<ref target="#_ftn11"  xml:id="_ftnref43"> </ref>.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>IX.</head>
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Non est hoc a nobis inibi affirmatum, set diffiniendum maioribus est dimissum;  quoniam, si nostris parentibus primis innocencia remansisset, non michi est  certum numquid posteri, quamvis in iusticia propagati sive concepti fuissent,  peccare postea potuissent venialiter atque mortaliter: hoc enim diffinire nec  affirmare voluimus. Quod si facere potuissent, non tunc, sicut nec nunc,  dominia civilia inutilia extitissent, set tam iustis (scilicet, innocentibus)  quam peccatoribus, sicut in presenti propter cohercendam maliciam, multum  utilia extitissent; licet aliquibus tunc perfectis, sicut nunc imperfectis  aliquibus, fuissent cassa et vacua<ref target="#_ftn12"  xml:id="_ftnref44"> </ref>.  At si nullus in statu innocencie potuisset pec­care mortaliter, potuissent  tamen peccasse venialiter, eo casu adhuc omnino non video quin iustis minus  perfectis tunc sicut

<pb xml:id="dps.liber3.Image135" n="395" />

 nunc, non tamen tantum, necessaria fuissent sive utilia  positiva dominia ad cohercendum peccantes venialiter ne sic peccando ceteris  inferrent iniuriam. Si vero ex persistencia primorum nostrorum parentum in bono  ita fuissent omnes posteri in iusiticia confirmati (ut placet aliquibus) quod  nullus peccare aliqualiter potuisset, adhuc poterit tibi dici quod, sicut  propter dominia positiva possunt res aliquas in presenti proprie possidere, ita  protunc, per legem nature qua iustum videtur ut prior origine ceteris paribus  pocior redderetur in iure, potuerunt sibi terre ac rerum mobilium congruas *  particulas propriare sine iniuria aliorum (unde Iacob suo filio primogenito ita  dicit: <hi rend="italic">Ruben, primogenitus meus, tu fortitudo mea et principium doloris  mei, prior in donis, maior in imperio,</hi> Gen. xlix. 3); sicut laboricio aut  industria poterant, ut videtur, res aliquas, sufficiencia quoad omnes alios  remanente, sibi et suo usui iure proprio simpliciter propriare. Non est igitur  racio ilia firma de possessione simpliciter propria (ut videtur) quod Adam  nullius rei possessionem simpliciter propriam poterat<ref target="#_ftn13"  xml:id="_ftnref45"> </ref> innocens optinere, quoniam non per hoc (ut premissa pretendunt) posteris  intulisset iniuriam aut uxori; licet nostra racio fuerat satis firma quod non  poterat, cum solus erat aut postea, Paradisum cum suis contentis, scilicet,  simpliciter proprie possidere, quoniam ad hoc nulla lex nature fuisset, sicut  ad eleccionem particule sibi accomode (iuxta pre­missa) lex nature multiplex  (sicut expressimus) sibi, ut videtur, poterat suffragari. Nisi igitur aliud  refragabile econtra repereris, et cum solus fuerat et cum uxore et eciam  postmodum innocentibus liberis procreatis, potuit Adam res mobiles atque  immobiles sibi accomodis simpliciter proprie possidere.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>X.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Cum solus erat, videtur michi eum licite sic agere potuisse, scilicet, aliqua  proprio possidere; set cum uxore nequaquam, quoniam ipse uxore sibi creata  predixerat in sopore a Deo edoctus quod duo in carne una esse deberent: et ob  hoc cum uxore in statu innocencie et post lapsum communionem bonorum omnium et  ipsa cum eo servare debebant, veluti una caro, per huiusmodi individuam  unitatem.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Sentencias contrarias in hoc dicto convolvis; quoniam si solus existens poterat  aliqua simpliciter propriare, eciam uxore facta potuit proprie retinere:  alioquin antea ei simpliciter, scilicet<ref target="#_ftn14"  xml:id="_ftnref46"> </ref>,  facto et iure, vere propria non fuissent.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Hoc vereor me dixisse.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Ista unitas copule coniugalis est tanta  censenda quod non nisi ex causa fornicacionis tunc sicut et nunc (secundum  dictum Salvatoris in evangelio Mat. xix. 9) potuisset incidi.

<pb xml:id="dps.liber3.Image136" n="396" />

  Unde, ut videtur, nec eam sequens rerum  omnium possessarum ab eis iure communis possessio nisi criminaliter potuit  dissipari, eciam eis liberis procreatis; quoniam tunc, sicuti cum soli fuerant,  remansisset in eis ista unitas copule coniugalis: et per consequens omnis talis  possessio sic durasset.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Si casus fortuitus contigisset quo ita in arto positi extitissent quod non  nisi sufficienter pro eorum altero vite necessaria habuissent, verbi gracia,  frustum panis aut carnis; numquit Adam robustior muliere in usu illius non  debuit se preferre? ex quo divisione facta non minus ambo in corpore  periissent, cum neutri porcio sua sufficeret: unde * videtur pocius eligendum  fuisse ut ipse saltem singulariter salvaretur; et preter hoc plus debuit corpus  suum diligere ex ordine caritatis quam corpus uxoris, et per consequens duplici  titulo debuit se preferre.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Quamvis innocenter viventibus talis necessitas nullatenus advenisset, quia tamen<ref target="#_ftn15"  xml:id="_ftnref47"> </ref> Deus casum ilium poterat eis pro voto , suo adducere, posito illo eventu, non  poterat Adam rem talem' suo usui propriando communionem nisi peccando  dissolvere; quoniam legem divinam de communione servanda solvisset, et sue  equali consorti in iure rei illius iniuriam intulisset. Nec salus ipsius in  corpore sic peccando eligibilior extitisset quam mors innocens utriusque,  veluti pretendebas; cum nunquam sit eligibilius aliquid habens peccatum<ref target="#_ftn16"  xml:id="_ftnref48"> </ref> annexum quam id quod est, liberum a peccato. Nec ordo caritatis de  amplius diligendo corpus proprium quam corpus alterius unquam id exigit, nisi  ubi preferri poterit innocenter; qualiter enim<ref target="#_ftn17"  xml:id="_ftnref49"> </ref> poterat pocius Adam in tali casu mulierem renitentem postponere, quam potuisset  si ipsa ei violenter pro viribus restitisset occidere et si alias solus re ilia  uti non posset, non video; quod quia non<ref target="#_ftn18"  xml:id="_ftnref50"> </ref> nisi peccando facere poterat, sic eam sua porcione rei illius destitui, ut  michi videtur, facere non debebat. Ex istis consequitur quod Adam nunquam, eius  uxore vivente, aliquod simpliciter proprium habu­isset de rebus communiter eis  datis in usum.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XI.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Numquid hanc solam possessionem iure communem habuissent posteri eius omnes,  si ipse innocenciam tenuisset?</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> RICARDUS.</speaker>  <p>Videtur quod perfecti, sicuti in presenti, possessionem communem, non propriam  nisi facto, suo patri conformiter tenuissent; quoniam ad omnem usum et ad  omnem actum iustum quem circa res usuales exercere volebant perfecti, sufficere  eis poterat iure communis possessio, sicut et commune dominium; licet tunc,  sicut et nunc, in utendo alimentis et vestibus possessionem actu propriam  aliqui habuissent. De imperfectis vero, quales tunc fuissent, licet modo  impari, sicuti

<pb xml:id="dps.liber3.Image137" n="397" />

 in presenti sunt plurimi, magis michi videtur ambiguum. Perge  igitur raciocinando, quid in hoc poterimus congruencius affir- mare, sicuti in  precedente istum libro de dominio extat actum<ref target="#_ftn19"  xml:id="_ftnref51"> </ref>.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Ex quo eo<ref target="#_ftn20"  xml:id="_ftnref52"> </ref> casu, sicut in statu  presentis miserie, homines per regiones divisi fuissent per civitates et vicos  per cognaciones, familias, et domos, et aliqui solitarie victitassent et leges  direc­trices in moribus habuissent, et provisiones pro se et liberis suis et  familiaribus; tunc fecissent, sicuti in presenti (iuxta disputata in libro  proximo ante istum<ref target="#_ftn21"  xml:id="_ftnref53"> </ref>)  videtur quod in necessariis ad sus­tentacionem secundum modum consimilem  possessiones iure proprias habuissent.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Econtra videtur, ex quo tunc nullo eguissent alio<ref target="#_ftn22"  xml:id="_ftnref54"> </ref> quam originali communi dominio, non videtur quod possessione indiguissent alia  quam iure communi, * propria tamen facto: et eo maxime illud videtur quod,  existentibus omnibus bonis communibus quoad possessionem sicuti quoad dominium  eorundem, nullus racionabilem usum alterius unquam aut aliqualiter impedisset,  quia sic impediendo contra iudicium racionis egisset; unde consequitur (ut videtur)  quod omnis rerum ac possessionis earum proprietas cassa ac supervacua  extitisset. In innocentibus vero nullum ius cassum sive supervacuum (ut  videtur) fuisset; unde consequitur quod in ipsis nulla possessio simpliciter  propria, licet actu seu facto propria, extitisset.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Sic nunc ego affirmo.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Set non ego, donec id examinemus solidius; quoniam (sicuti superius est  ostensum) etsi Adam et Eva innocenciam tenuissent, non ex eo possemus fidenter  asserere quod eorum posteri fuissent in iusticia confirmati, ita ut peccare non  possent: et nichilominus, si omnes confirmati in bono fuissent, non minus ex  aliis nature legibus poterant innocentes (ut videtur probabile) res communis  dominii eis licite simpliciter propriare. Nec ob hoc minus est verum quod accipis,  scilicet, quod communis possessio eis omnibus, eciam imperfectis, ad omnem usum  iustum, sicut perfectis, potuit suffecisse, eo pocius (ut dicebas) quod nullus  iustum usum in altero aliquo impedisset; sic<ref target="#_ftn23"  xml:id="_ftnref55"> </ref> quod non poteris ex aliquo quod adducis in facto concludere, scilicet, quod  nullus innocentum possessionem simpliciter propriam habuisset, licet ita  potuisse fuisse recte probares<ref target="#_ftn24"   xml:id="_ftnref56"> </ref>.  Quod vero ulterius intulisti, quod omnis possessio simpliciter propria  innocenter viventibus fuisset cassa atque superflua, in quibus nichil potuit

<pb xml:id="dps.liber3.Image138" n="398" />

  esse superfluum sive cassum,—quia pro eodem assumis<ref target="#_ftn25"  xml:id="_ftnref57"> </ref> sensum superfluitatis et cassi, deciperis, quoniam quod de bonis nobis utilibus  est vere superfluum utilius pocius quam cassum sive frustratorium dici debet.  Quid enim est aliud quam quod pro utiliori Salvator nobis promittit, cum dicit, <hi rend="italic">Mensuram bonam et confertam et coagitatam ac supereffluentem dabunt in sinum  vestrum (Luc. <hi rend="bold">vi.</hi> </hi>38), nisi supereffluens commodorum mensura,  tanquam merces liberalissima atque habundantissima et per consequens utilissima  nobis reddetur? quam si quis cassam, supervacuam, seu frustratoriam affirmare  voluerit, non solum eum errantem (ut reor) set amentem astrueres. Non est  igitur inconveniens set multum conveniens quod innocentes ius superfluum habuissent,  non supervacuum nec eciam eis necessarium, set imperfectis habundans ad vitam  innocuam transigendam. Cum igitur secundum leges ingenue racionis aut vigore  alicuius earum non poterant innocentes particulas terre ac maris, ignis et  aeris, et eciam particulas rerum mobilium proprie simpliciter possidere; cur  eciam viri cum suis uxoribus, aut cum uxore et liberis ac suis domesticis; cur  eciam communitates alie sive collegia in statu<ref target="#_ftn26"  xml:id="_ftnref58"> </ref> innocencie (ut incepimus suadere) bona huiusmodi particularia que fuissent  omnium innocentum * quoad originale dominium illibatum bona communia sibi ex  simili alicuius legis nature titulo propriare simpliciter, videtur non facile  invenire: videlicet, segetes terrarum cultarum per ipsos, animalia<ref target="#_ftn27"  xml:id="_ftnref59"> </ref> domesticata per eos, edificia suo opere fabricata, pisces maris et celi  volatilia et terre mineras ipsorum industria acqui­sita, et generaliter  vestitum ac victum et quecunque eis neces­saria, utilia, sive accomoda ad suam  vitam mortalem transi­gendam eorum opere aut industria acquisita. Et eo amplius  id videtur quod nullus alius innocentum taliter possidentibus invidisset, nec  possidentes ex causis talibus seu titulis molestasset, set acquievisset  racioni sive legi nature dictanti quod operans quiescenti, exercens industriam  necligenti, circa rerum accomodarum sibi sive utilium possessionem habendam et  usum, in earum possessione et usu aliis debebat preferri; dum tamen nullus de  bonis communibus sibi ac suis tot aut talia simpliciter propriaret quod  alterius status in gloria et honore primevis, quos propter constitucionem eorum  super opera manuum Dei sui ex prerogativa originis acceperunt, maculam  sustinerent. Sicut enim manna celeste, quo in deserto Dei populus quadraginta  annis per dies singulos in habundancia pascebatur, propter suam teneritudinem  in tercium diem servatum computruit et vermibus scaturivit; unde parce per  gomor unius mensuram solummodo debuit a singulis occupari (sicut legitur Ex.  xvi. 16-2o): sic<ref target="#_ftn28"  xml:id="_ftnref60"> </ref> 

<pb xml:id="dps.liber3.Image139" n="399" />

coturnices quia diutine  poterant reservari a singulis de eodem populo usque ad decem choros capte atque  siccate pro futuris temporibus servabantur (sicut legitur Num. xi. 2): unde  Levit. xxvi. Io eidem populo legimus hoc modo a Domino fuisse pro­missum, si  legem servarent, <hi rend="italic">Comedetis vetustissima veterum et vetera novis  supervenientibus proicietis,</hi> ut ex hiis et aliis pluribus lacius in  Scripturis expressis apercius instruamur iuxta condicionem rerum hominibus  datarum in usum minus aut amplius esse pro futuris usibus reservandum. Unde  dubium non videtur quin in statu innocencie, si cuncti in bono mansis­sent, de  allece natatilium generibus homines amplius providis­sent, sicuti de segetibus  et fetibus animalium ampliora servassent, quam de rebus cotidie promptis ad  manum; cuiusmodi sunt pisces fluminum ac stagnorum. Unde apparet quod aliqua  vite innocentum accomoda fuissent magno laboricio seu grandi opera acquisita,  que causam appropriandi huiusmodi, iuxta supradictas leges nature, si  appropriare libuisset, eis dedisset, quod in volucribus et reptilibus et aliis  bestiolis secundum modum sue nature congruum crevimus observari. Singuli enim  eorum pro se et suis fetibus necessaria in escam congregantes, congregata * ex  instinctu, quasi ex quadam lege, sibi appropriant, sine invidia seu molestia  eis inferenda ab aliis, casu necessitatis excepto; in quo eas conspicimus non  ea bona, veluti aliena, rapere, set ab aliis congregata eo casu ut sua  recipere.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Non video quomodo unus potuit sine iniuria aliorum aliquam terre<ref target="#_ftn29" xml:id="_ftnref61"> </ref> aut maris particulam quoad possidendum iuste taliter propriare; quoniam ille  particule habebant herbas, fructus, bestias, volucres, et pisces producere in  cunctorum hominum sustentacionem communiter: et sic illis particulis  apropriate possessis<ref target="#_ftn30"  xml:id="_ftnref62"> </ref> ab uno alii cum<ref target="#_ftn31"  xml:id="_ftnref63"> </ref> maiori tedio seu labore  potuissent suam vitam transigere; et sic inferreretur ceteris (ut michi  videtur) iniuria, cum per fratrem suum ad tale dispendium urgeretur.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Si possessio iniuriosa et per consequens iniusta existeret, non esset possessio  naturalis set usurpacio pocius violenta dicenda: nichilominus poterit tibi  dici, ut supra, iuxta regulam prelibatam, quod prior origine prior (ut videtur)  esse debebat in iure. Unde, Adam solo creato, ipse potuerat Paradisum ex  integro possidere, et solus de facto possedit (iuxta illud Gen. ii. 15, Tulit <hi rend="italic">igitur  Dominus hominem, et posuit eum in Paradiso voluptatis, ut operaretur et  custodiret illum):</hi> et nichilominus, nato sibi Caym, poterat ipse Caym, si  Paradisus eis sufficeret, Paradisum cum patre communiter possidere; set hac  modificacione adhibita, quod pater filio et senior iuniori in

<pb xml:id="dps.liber3.Image140" n="400" />

 eleccione  particule de Paradiso sibi accomode prior esset, et libere posset pre aliis  electam particulam proprie seu singulariter possidere, nisi (ut ante premisi)  illa porcio sibi et aliis posset sufficere. In quo casu quisque post natus  communicacionem illius porcionis potuisset legitime vendicare, et ipsam  porcionem cum priore communiter possidere: ita quod prior origine posset  particulam sibi et suis, si quos haberet, necessariam proprie seu singulariter occupare;  non autem particulam quamcunque a voluptate decretam. Nec per occupacionem  necessarie particule (semper intelligo, secundum racionis recte iudicium) filio  suo seu nepoti (ut videtur) irrogasset iniuriam (ut affirmas); cum terre  residuum illi et quibuscunque postea nascituris sufficeret necessaria, immo  supereffluencia omnibus producendo; quam­vis, commisso peccato primi parentis,  ille iunior ad vultus sudorem amplius urgeretur quam si prior origine illam  particulam non tenret; quoniam (ut videtur) non est dicenda iniuria ista  posterioris per prioris occupacionem artacio, cum fiat conformiter racioni,  scilicet, quod prior origine debet in possessione preferri: propter quam legem  non propter originale dominium ista propria possessio naturalis est secundaria,  nequaquam primaria. Si vero omnes in * innocencia perstitissent, nec labor  fatigans nec sudoris quodquam discrimen artasset, set gradatim, ipsis natis de  matribus atque crescentibus, terre paulatim particulas sibi accomodas  elegissent ad Paradisum; cum racio naturalis exposceret ut forsitan de ligno  vite ederent, reddituri ad suorum eciam parentum solacium. Si igitur ista  communiter hoc modo velim<ref target="#_ftn32"  xml:id="_ftnref64"> </ref> astruere, quid censebis?</p></sp>
</div2>
  <div2>
<head>XIII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Perpulcra esse ac veritatem habencia michi videntur.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Sic michi, licet in quodam scrupulo, multo tempore videbantur; set tandem  contrarium michi apparuit, scilicet, quod, si Adam et omnes sui posteri  innocenciam conservassent, nullus eorum possessionem iure proprio propriam  habuissent aut habere licite potuisset.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Probacionem conclusionis istius evidenciis omnibus premissis contrarie tanquam  michi multum mirabilem acceptarem.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Beatus Clemens in epistola directa domino Iacobo tunc Ierosolimitano episcopo  (et ponitur in Decretis, 12. q. i., capitulo <hi rend="italic">Dilectissimis)</hi> ita dicit: <hi rend="italic">Dilectissimis  fratribus et condiscipulis Ierosolimis cum Iacobo fratre nostro habitantibus:  Communis vita est omnibus necessaria, fratres, et maxime hiis qui Deo  irreprehensibiliter militare cupiunt et vitam apostolorum eorumque  discipulorum imitari volunt. Communis enim usus

<pb xml:id="dps.liber3.Image141" n="401" />

 omnium que sunt<ref target="#_ftn33"  xml:id="_ftnref65"> </ref> in hoc mundo  omnibus</hi> esse <hi rend="italic">hominibus debuit. set per iniquitatem alius hoc dicit esse  suum, alius istud; et sic</hi> <hi rend="italic">inter mortales facta est divisio. Denique  Grecorum quidam sanctissimus, hec sciens ita esse communia debere, ait amicorum  esse<ref target="#_ftn34"  xml:id="_ftnref66"> </ref> omnia communia: in  omnibus autem sunt sine dubio</hi> et <hi rend="italic">coniuges, et sicut nonpotest dividi (inquit) aer neque splendor solis, ita nec reliqua que communiter omnibus data  sunt ad habendum dividi debere, set habenda esse communia.</hi> Hec ibi. Cui  simile legitur beatum Iohannem evangelistam in faciendo sermonem contra  appetitum diviciarum dixisse hoc modo: <hi rend="italic">Sol et luna, sidera, aer, et pluvia  omnibus communiter sua beneficia largiuntur; sic et inter homines omnibus  omnia communia esse deberent.</hi> Ubi primo videtur pensandum quoad nostrum propositum  testimonium illius Greci sanctissimi confirmantis quod omnia debent esse  communia veluti amicorum; et non est dubium quod bona amicorum sunt ita  communia quod nullus quicquid habet seu possidet iure proprio exclusivo iuris  utendi in suo amico. Hoc enim Aristoteles ipse in octavo Ethicorum asseruit,  quoniam alias amicicia vera non esset. Item, pensare debemus quod dicit amicos  esse coniuges (coniunccione amoris, intelligo), ut ex hoc nobis ostendat quod,  sicut a coniugibus nichil est proprio iure possessum seu habitum (sicut supra  claruit de Adam et eius uxore<ref target="#_ftn35"  xml:id="_ftnref67"> </ref>),  sic neque amicis potest proprio iure quevis esse possessio; quales fuissent  omnes in statu inno­cencie * permanentes, in quibus remansisset caritas  inoffensa. Item, pensare debemus exemplum de indivisione aeris et splen­doris,  que indivisio intelligenda michi videtur continuacio natu­ralis tocius aeris et  tocius splendoris, quantumcunque diversi per nares diversas particulas aeris et  per oculos diversas partes splen­doris de facto recipiant remanentibus ipsis  totis continuis, ut eis pro voto singuli uti possint. Continuantur enim aer  inspiratus ab uno et splendor in oculis receptus ab uno cum suis totis extrinsecis;  et non est inter partes illas et tota extrinseca actualis divisio, set  indivisio naturalis: unde dicit quod <hi rend="italic">dividi non possunt,</hi> quin (scilicet)  semper remaneant integra atque continua. Et quoad ius possidendi atque utendi  omnibus indivisa et semper com­munia, ut ex hoc de omnibus inferat quod non  debent dividi,—ita (scilicet) quod non remaneant communia, set sunt habenda  communia, unde pro eodem habet esse indivisa et esse communia,—Ita, inquit, <hi rend="italic">nec  reliqua que communiter omnibus data sunt ad habendum dividi debere, set  habenda esse communia.</hi> Si quis igitur dixerit quod in statu primevo aliquis  potuit aliquam rem iure proprio possidere aut iure proprio ea uti, ita ut non  remaneret aliis ius possidendi atque utendi sive habendi (ut ipse

<pb xml:id="dps.liber3.Image142" n="402" />

 hic  loquitur), consequenter afirmat quod ille potuisset aerem dividere et  splendorem, ut non remansissent communes. Item, cum dicit quod <hi rend="italic">communis usus  omnium que sunt in hoc mundo esse debuit, set per iniquitatem alius dixit hoc  esse suum, alius istud,</hi> per <hi rend="italic">communem usum</hi> intelligit ius utendi  commune, quia pro opposito illius communionis accipit quod alius dicit <hi rend="italic">hoc  esse suum, alius istud;</hi> constat autem quod per <hi rend="italic">esse suum,</hi> cum <hi rend="italic">suum</hi> sit pronomen possessivum, intelligere oportet ius proprium; communis  igitur usus huic iuri opponitur: unde constat quod non aliud inportat quam ius  commune utendi. Ex quibus consequitur quod proprium ius utendi per iniquitatem  (scilicet, per peccatum) appropriando communia fuerat introductum; et ita in  innocentibus, in quibus nullum fuisset peccatum, nunquam proprium ius fuisset.  Item, Deus ipse et omnis ordo angelicus solo iure communi omnibus iustis in  rebus creatis in usum eorum communem utuntur; quoniam Deus dominium suum quoad  res aliquas, et ius utendi quoad omnia ab eo creata, communicavit angelis  atque hominibus: propter quod (ut michi videtur) dicit apostolus, <hi rend="italic">Omnia  vestra sunt, sive Paulus sive Apollo sive Cephas, sive mundus, sive vita sive  mors, sive presencia sive futura, i</hi> Cor. iii. 22. Igitur, sicut nec  in angelis qui steterunt, sic nec in hominibus si stetissent aliquod proprium  ius possidendi sive utendi rebus communibus extitissent; set <hi rend="italic">per iniquitatem</hi> est factum quod <hi rend="italic">alius hoc suum, alius illud,</hi> esse dicebat. Ad quod  urget racio naturalis quoniam appropriare communia est minuere ius utendi * in  aliis, et iura innocentum minuere, non dubium, est eis nocere; nocere vero  fratribus suis innocentibus non potuit convenire; igitur nec eis competere  potuit data illis et aliis communia simpliciter pro­priare. Item, cum nullus  innocens aut ingenuus velit suo originali iure privari sive in sua primeva  gloria maculari, nisi fortassis propter sibi meritum cumulandum, non debuit  quisquam iustus et innocens aliter hoc inferre; alioquin funda­mentum illud  legis nature dissolveret, quod legem continet et prophetas <hi rend="italic">(Omnia quecunque  vultis ut faciant vobis homines et vos facite illis,</hi> Mat. vii. 12): omnis  autem propriacio iuris minuit aut privat aliqualiter ius utendi in aliis;  igitur non potuit innocenter haberi. Item, ista iuris proprietas possidendo cassa  atque ociosa semper in innocentibus extitisset; quia nichil eis commodi unquam  attulisset, ex quo ad omnem actum et omnem usum eis accomodum possessio iuris  communis singulis in possessionis ordine suffecisset; quoniam nullam  indigenciam nox­iam, nullam invidenciam, nullam repugnanciam (ut supra diximus<ref target="#_ftn36"  xml:id="_ftnref68"> </ref>),  habuissent, quin singuli semper sufficienciam, immo

<pb xml:id="dps.liber3.Image143" n="403" />

 affluenciam, omnium  commodorum ad votum liberum habuissent communi iure utendi omnia possidendo.  Vera est ergo nostra predicta conclusio quod, si Adam et omnes posteri eius  innocenciam conservassent, nullus ipsorum possessionem iure proprio propriam  habuisset aut habere licite potuisset.</p></sp>
    </div2>
<div2>
<head>XIV.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Nescio repugnare: et tamen quomodo hoc stare posset non video, quoniam si  innocentes poterant habere pos­sessionem facto propriam, pariter poterant  habere possessionem iure propriam (ut michi videtur); quoniam possessio facto  propria iusta in eis fuisset, non solum in quantum possessio, set eciam in  quantum propria facto possessio, et non potest proprium aliquod iure solo  communi iustum existere (ut videtur); unde consequitur quod poterat in  innocentibus esse aliquod ius proprium proprietatem possessionis iustificans.</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker> <p>Vires tue mentis recollige, et attende  quod proprietas possessionis propria facto tantum aliter potest iustificari  quam proprietas possessionis proprie facto et iure; quoniam hec possessionis  proprietas non nisi iure proprio iustificari potest in aliquo; alioquin non  esset iure propria set iure communis. Proprietas vero possessionis proprie  facto tantum iustificari potest ex causa multiplici; quoniam proprietas  possessionis facti ex grammaticali sensu ipsius aliquid ponit<ref target="#_ftn37"  xml:id="_ftnref69"> </ref>,  scilicet, possessionem, et aliquid privat, scilicet, communionem facti sive de  facto. In eo quod ponit, scilicet, in occupacione, iustificari potest  sufficienter ex communi originali dominio; quoniam quilibet ex illo dominio,  ubi non obviat ius aliquod positivum, res ab eo dominatas iuste potest et  libere occupare. In eo quod privat, intelligi potest iusta propter ius  peculiare in occupante, quod alios privat a communione sive excludit de *  facto; que causa iustificandi (ut diximus) in innocentibus non fuisset: et  intelligi potest iustificari illa communionis de facto previo per privacionem  possessionis 
de  facto in aliis. Optime enim de lege nature arguitur, Iste hanc communem rem  possidet et nullus alius eam possidet, ergo iste iuste proprie de facto eam  tenet. Sicuti igitur nullum ius proprium in illo exigitur neque efficitur ex  verificacione huius antecedentis, Iste hanc rem possidet et nullus alius eam  possi­det; ita nec ad veritatem sui consequentis exigitur, scilicet, Iste iuste  proprie de facto eam tenet seu possidet: set minor illa negativa ex sola iusta  privacione, scilicet, quod rem illam non placet alteri cuiquam possidere,  continet veritatem. Unde constat quod non recte superius affirmasti quod non  potest proprium aliquod solo iure communi iustum existere; cum per ius commune  et per privacionem facti in aliis, absque alio iure et

<pb xml:id="dps.liber3.Image144" n="404" />

 alio positivo quocunque,  possit veraciter iustum esse. Cum enim privacio nichil sit dicenda quod non  potest aliquod pro­prium solo iure communi iustum existere, per diccionem exclusivam  solo iure communi, que ita secundum logicam recte debet exponi iure communi et  nullo alio quam iure communi, privacio que nichil est nequaquam excluditur.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XV.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Plurimum letificor hoc videre. Tolle cetera que in contrarium superius  adduxisti; et utinam aliquo documento succincto ea patefaceres: non artare.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Leges nature de preferendo priorem origine aut eum qui ingenio, industria,  labore, seu opera in eligendo res sibi accomodas, aut in possidendo acquisitas  per eum aut eis utendo, de prerogativa facti ex causa adiecta debent intelligi  quoad possessionem et usum, non de prerogativa iuris possidendi sive utendi;  aliud est enim causam propriam quam proprium ius habere. Sufficere enim debuit  cuique innocenti quod particulas rerum sibi accomodas posset taliter occupare  quod possessionem et usum plenum ipsarum sine inpeticione cuiusquam quiete  posset habere, a iure utendi neminem excludendo, set quolibet alio approbante  aut tollerante seu saltem non impugnante possessionem et usum ipsius; pleno  iure rerum illarum nichilominus singulis reservato, sicut coniuges et veri  amici communibus re-bus utuntur, nullo usualium rerum iure penitus pocius in  uno quam in alio pereunte, set de omnibus ab eis seu aliquo ipsorum possessis  equali dominio et equali iure utendi in singulis re­manente.</p></sp>
 <sp who="ioh"><speaker> Ioh.</speaker>  <p>Istud documentum breve accepto, dum tamen in modico amplius illud elucides;  quoniam ex quo leges iuste dant uni pre­rogativam facti ut possit in eleccione  preferri, omnino consequi­tur quod ille iuste, quia<ref target="#_ftn1"  xml:id="_ftnref70"> </ref> iusta lege, prefertur quoad possessionem rei per eum electe habendam, et per  consequens ille a * lege iusta habet ius tale quo debet preferri, quod ius  alter non habet, et per consequens ille habet ex iure prerogacionis huiusmodi  possessionem propriam non tantum facto set iure.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> Ric.</speaker>  <p>In toto usque ad conclusionem vere affirmas et de nostro nichil infirmas;  quoniam ius illud prerogacionis non posses­sionem (cum ius illud posset esse in  impio<ref target="#_ftn2"  xml:id="_ftnref71"> </ref>)  set prerogacionem iustificat, et remanet possessio iustificata solo originali  dominio et propria facto solo, nullo iure proprio iustificata seu iusta  effecta: nec esset mere naturalis possessio, si esset iustificata hoc iure  adiecto, cum mere naturalis possessio innocentibus suffecisset; set michi  videtur magis probabile quod nullum tale ius prevencionis seu prerogacionis  fuisset in eis, set illud, tan-

<pb xml:id="dps.liber3.Image145" n="405" />

quam maculam sue ingenuitatis primeve, penitus  reiecissent, aut ex sue institucionis innocentis regulis omni tali iure  adventicio, tanquam sue glorie macula, caruissent. Ex quo (iuxta nostras  raciones pretactas<ref target="#_ftn3"  xml:id="_ftnref72"> </ref>) tale ius quodcunque  semper in innocentibus supervacua extitisset: unde nec perfecti aliquod ius in  presenti retinent.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Hoc secundum gratanter accepto: set secundum hoc cibus degluttitus in stomacho,  quamdiu mansisset, fuisset pari iure utendi atque dominii aliorum sicut  gluciantis.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Verum concludis: quod ex hoc potes advertere, si cibum degluciens<ref target="#_ftn4"  xml:id="_ftnref73"> </ref> ilium urgeretur evomere, sine novo iure aliquo acquisito quisque priorum  haberet ius idem in illo sicut ante masticacionem habebat; et ob hoc ex actu  seu usu fratris sui, re ipsa manente, nullum rei illius aliquis ius amisit. Pro  quo clarius intuendo tene memoriter que de dominio in primo huius ostendimus,  cum de consumpcionis actu inibi actum erat<ref target="#_ftn5"  xml:id="_ftnref74"> </ref>.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>llla habebo pre oculis, et gaudenter attendo quod talis propria facti possessio  gloriam primeve dignitatis humane in nulla persona innocenter vivencium  minuisset, iure equali dominii atque utendi in omnibus honorem et gloriam  conservante; que gloria imminuta fuissct in singulis, si singuli aut aliqui possessiones  simpliciter seu iure proprias habuissent.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Ista (ut michi videtur) probabiliter advertisti; quoniam michi videtur ista  sentencia amplius convenire legi coniugii et amicicie innocentum atque  nobilitati eorum et inoffense semper caritati ipsorum, quam prior sentencia.  Unde dominus noster Iesus, volens suos apostolos atque discipulos ad statum  suum primevum ingenuum, prout fieri potuit in statu nostre presentis miserie,  revocare, pro regula eis dedit, Quicunque<hi rend="italic"> voluerit inter vos maior fieri sit  vester minister, et quicunque voluerit inter vos primus esse erit vester servus</hi> (Mat. xx. 26). Marchus dicit, <hi rend="italic">Si quis vult primus esse erit omnium  novissimus et omnium minister</hi> (Marc. ix. 34). Constat autem quod eos  volebat esse quasi ministros, et servos noluit aliquod ius proprium in rebus *  administrandis habere, cum sic habere alienum sit a ministro et servo. Si quis  tamen affirmare voluerit, propter probabilitates supra adiectas aut alias, quod  in statu innocencie fuisset aliqua possessio propria iure proprio possidentis,  in ceteris que tangentur in libris sequentibus teneat conformem sentenciam,  quia nos premissam sentenciam tanquam nobis probabilem consequemur. </p></sp>
  </div2>
<div2>
<head> XVI.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Sic fiat: dic ergo ad quanta se extendit ista pro-

<pb xml:id="dps.liber3.Image146" n="406" />

pria possessio naturalis;  intelligo, quantum potest homo isto titulo possidere.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Tibi succincte respondeo. De omnibus subiectis cuicunque ex titulo originalis  dominii quilibet occupare potest, tenere, et possidere quecunque pro libito,  hoc servato quod nulli iniuriam inferat et erit possessio eius iusta. Unde de  piscibus, volatilibus, feris, et bestiis nulli nullo titulo adventicio  propriatis, super quibus habet quilibet iustus originale dominium liberum in  presenti, potest quisque plura seu pauciora libere occupare, dum tamen in  possidendo a racionis libramine rec­tangulo non declinet; sic quod quantitas  rerum ad quas se extendit ista naturalis possessio non est nisi racionis  iudicio prefinita: ita quod iuxta varium cursum temporis et loci, eciam iuxta  condicionem rerum usualium ac aliarum rerum, precipue personarum, circumstancias  variatas in presenti, potest ista possessorum quantitas variari; et ita potuit  si omnes in innocencia permansissent. Sicuti enim Salamon in pigro pigriciam  sive necligenciam reprehendit, cum dicit, <hi rend="italic">Vade ad formicam, o piger, et vias</hi> this <hi rend="italic">considera, et disce sapienciam; que, cum non habeat ducem nec  preceptorem nec principem, parat estate cibum sibi, et congregat in messe quod  comedat;</hi> cuius reprehensionis causam annectit hoc modo, <hi rend="italic">Usque quo,  piger,</hi> <hi rend="italic">dormi, etc., Veniet tibi quasi mare egestas, et pauperies quasi  vir armatus:</hi> sic eciam sibi diligenter commoda providentem commendat, cum  addit, <hi rend="italic">Si vero impiger fueris, veniet ut fons messis tua, et egestas longe  fugiet a te</hi> (Prov. vi. 6-11); ut nobis ostendat, iuxta circumstancias  supratactas, nos debere plura seu pauciora pro futura indigencia possidere.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XVII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Dic an iste possessiones naturales sint abdicabiles an inabdicabiles, sicut  ipsarum dominium.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Ex premissis hoc constare videtur; nam ex quo non possunt haberi sine previa  voluntate, sicut voluntarie admittuntur, sic eadem libertate abdicari possunt  seu abici, cum habentur.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non hoc solum querere intendebam, set numquid iuste valeant in presenti et in  statu innocencie. Numquid sine peccato possint abdicari?</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>In presenti communis possessio naturalis ac propria qualiscunque, que non est  necessaria ad transigendam istam vitam mortalem nisi obsistat causa extrinseca  (sicut professio vel status persone vel condicio qua artatur forsitan * aliis  providere aut alia causa consimilis), potest a quocunque, servata iusticia,  abdicari; quoniam naturalis racio sive iusticia,talibus

<pb xml:id="dps.liber3.Image147" n="407" />

 causis sublatis, nullum  artet sibi non necessaria possidere, quamvis illa possit iuste nichilominus  occupare. Unde constat quod, quia status nostri primi parentis, qui constitutus  est a Deo tocius mundi huius inferioris prepositus, ac specialiter ut ope­raretur  Paradisum et custodiret ilium (ut precedens istum liber ostendit<ref target="#_ftn6"  xml:id="_ftnref75"> </ref>),  exegit ut subiugata suo dominio custodiret, non potuit, servando iusticiam,  Paradisi possessionem voluntarie ab­dicare; quin pocius contra statum suum sic  agendo peccasset: nec sibi filiis procreatis potuit solam necessariarum sibi  (scilicet, sue persone) possessionem tenere, ex quo de iusticia, qua dimissa  peccasset, tenebatur filiis parvulis necessaria providere.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Filiis suis omnibus factis adultis, non tenebatur eis necessaria providere,  quia de ipsis sibi singuli suffecerunt; tunc igitur istam possessionem tam  Paradisi quam rerum omnium aliarum non necessariarum poterat libere servata  iusticia abdicare.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Nisi quicquam aliud obstitisset, fateor ita esse; quoniam, eo modo ut sextus  huius ostendit, ipse se suo primevo statui conformasset: et videtur sibi fuisse  expediens ad gubernacionem multitudinis populorum, quales erant nondum<ref target="#_ftn7"  xml:id="_ftnref76"> </ref> tempore sue vite, innumeris legibus humanis adhibitis, quod ipse, solicitudine  mundi abiecta, penitencie sui peccati, quo deformaverat progeniem suam totam,  et aiiis spiritualibus Deo gratis operibus solicitudinem adhibere. Immo,  legibus humanis adiectis et civilibus dominiis a Deo aut ab hominibus  introductis, sublata fuit in ipso et in successoribus suis usque in presens  mundi inferioris et parcium eius ista iure communis possessio, cum singuli  domini proprietatem in suis particulis habuerunt.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XVIII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Cur adicis <hi rend="italic">homini natura subiectas</hi> in descrip-cione dominii supradicta<ref target="#_ftn8"   xml:id="_ftnref77"> </ref>.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Quia dominium non est respectu rerum omnium possessarum, set tantum respectu  rerum homini subiectarum: prima enim mater nostra primogenitum suum fratricidam  pariens exclamavit, <hi rend="italic">Possedi hominem per Deum</hi> (Gen. iv. I); nequaquam  tamen domina Caym eiusdem filii sui fuit, quoniam Caym equalis nature non  fuerat Ade natura subiectus, licet in moralibus parentibus filii sicut  subiecti. Item, quia dominium non est respectu rerum omnium visibilium (sicut  infra patebit tractando de usu<ref target="#_ftn9"  xml:id="_ftnref78"> </ref>);  quoniam utimur angelis et hominibus atque celestibus quibuscunque corporibus,  quorum tamen dominium non habemus: ideo clausulam illam, <hi rend="italic">res natura sibi  subiectas,</hi> adieci in descripcione humani dominii, iuxta illud Psalmi, <hi rend="italic">Omnia  subiecisti sub

<pb xml:id="dps.liber3.Image148" n="408" />

 pedibus eius, oves et boves universas, insuper et pecora campi<ref target="#_ftn10"  xml:id="_ftnref79"> </ref>,</hi> et illud Gen. i.  26, <hi rend="italic">Ut presit piscibus maris,</hi> etc.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Si tantundem valet, habere rem naturaliter sibi subiectam et habere rei illius  dominium, idem per se ipsum exponetur; * cum dominium per rerum subieccionem  describitur.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Non sunt ilia duo in sensu equalia; quoniam, sive bonus homo fuerit sive malus,  res iste mundi inferioris sunt sibi natura inferiores et imperio humano subiecte,  eo quod est factus ad Dei ymaginem et mortalis. Unde preter graciam  gratificantem ceteris animantibus imperare potest homo de facto ex condicione  nature, quamdiu usum habuerit racionis: et sic superioritatem facultatis sive  imperii<ref target="#_ftn11"  xml:id="_ftnref80"> </ref> naturalis habet sine gratificante gracia super ea; dominium vero non habet in  rebus huiusmodi nisi iustus (ut superius est probatum), neque sine gracia  ipsorum habet usum iustum simpliciter (iuxta ibidem ostensa<ref target="#_ftn12"  xml:id="_ftnref81"> </ref>).</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XIX.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Dic michi ulterius cur dominium describis per usum<ref target="#_ftn13"  xml:id="_ftnref82"> </ref>.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Quia usus est finis dominii et fructus eius precipuus, et non nisi propter  usum datum est homini: unde Scriptura, tacens collacionem dominii, eius finem  seu fructum vel usum in benediccione previa hominis sic expressit, <hi rend="italic">Et bene­dixit  eis, et ait, Crescite et multiplicamini, et replete terram et subicite eam, et  dominamini piscibus maris et volatilibus celi<ref target="#_ftn14"  xml:id="_ftnref83"> </ref>;</hi> dominari enim  est uti rebus creatis per dominium, et<ref target="#_ftn15"   xml:id="_ftnref84"> </ref> subicere eam est uti rebus creatis.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Dominium res nobilior esse videtur quam usus; non est igitur usus finis  dominii, cum finis sit nobilior hiis que sunt ad finem.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Multo prudencius econtra astrueris, scilicet, quod usus nobilior extat dominio,  et multum utilior ad transigendum vitam mortalem; quoniam, etsi homo careret dominio  rerum et usum haberet earum, vitam istam mortalem apte transigeret, non  econtra. Unde, cum usus non fuerit homini necessarius, scilicet, post hanc  vitam in vita beata, dominium eius super omnes creaturas istas cessabit; sicuti  propter suam mortalitatem dominium istud in origine sua accepit: et ita in  parentibus nostris cessasset, si in innocencia perstitissent, cum completus in  sua progenie fuisset numerus electorum; et ante fortassis, si ipsi ante alios,  ut aliis locum cederent super terram, fuissent de ista habitacione terrena  sublati. Et dico <hi rend="italic">fortassis,</hi> quia econtra magis videtur, scilicet, quod  simul ipsi cum sua tota posteritate et mundi consummacione ad gloriam translati  fuissent, sicut omnes angelos simul credimus in gloria consummatos: pro quo

<pb xml:id="dps.liber3.Image149" n="409" />

  facere id videtur, quod, cum non fuisset locus aptus homini non glorificato in  corpore nisi in terra, nusquam ipsi parentes primi transferri potuerant; cum  Paradisus, non dubium, iure heredi­tario omnibus eorum filiis fuisset communis.  Ex quibus probabilis, licet dura, questio sequi videtur, scilicet, quod in comparacione  ad reprobos paucissimi sunt electi; quoniam secundum hoc non erunt plures  salvati quam terrena ista habitacio simul ad cohabitandum corporaliter ac suo  modo mortaliter capere potuisset. Set heu, quam pauci sunt tot in comparacione  eorum qui a mundi origine ab * illis primis hominibus sunt traducti, et eorum  qui usque in finem seculi sunt futuri. Recte igitur per usum debuit istud  humanum dominium diffiniri sive describi, cum non sit verum aut vere dominium,  set pocius commodacio sive ius utendi (sicut in secundo huius ostendimus<ref target="#_ftn16"  xml:id="_ftnref85"> </ref>);  nec sine usu debuit remanere; nec nisi propter usum fuerit primo donatum; et ad  usum veluti suum finem dominium ipsum naturaliter ordinetur. Non tamen hoc eo modo  debes accipere, ut unicus actus utendi totali Ade dominio intelligatur  nobilior, set quod genus usus generi dominii preferatur.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Si genus usus genere dominii nobilior sit censendum, singularis usus, scilicet,  equi aut bovis aut domus seu rei cuiusque alterius, rei illius dominio debet  preferri: cum igitur sit econtra quod preferendum est equi aut aliarum rerum  dominium eiusdem usui singulari, quoniam quisque nisi fatuus pocius equum  eligeret quam unicum usum eius; consequitur quod dominium sit usu nobilius.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Tibi facile respondetur quod maiorem nobilitatem dominii quam usus singularis  simpliciter ex hoc exemplo non arguis, nisi<ref target="#_ftn17"  xml:id="_ftnref86"> </ref> probas quod usus totalis equi aut bovis aut rei alterius dominio rei illius  minus nobilis habeatur: tunc enim de usu equi, sicut de usu panis aut vini, de  quo illud non potes inferre, recte concluderes; malles enim habere equi usum  totalem sine equi dominio, quam equi dominium sine usu, quod sic tibi semper  esset inutile, quo modo agitur inter dominum nostrum papam et fratres minores.  Non est igitur hesitandum quin usus rei sit nobilior dominio, eligibilior,  atque utilior.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XX.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Dic michi ulterius in descripcione premissa dominii primorum parentum  nostrorum quid verbum <hi rend="italic">utendi</hi> im­portat<ref target="#_ftn18"  xml:id="_ftnref87"> </ref>.  Solent enim mundanarum legum edocti astruere  usum non posse esse rei usu seu actu consumptibilis, set solius rei de qua  percipi potest utilitas substancia eius salva. Nec modus ille loquendi videtur  a sacra Scriptura penitus alienus. Ecce enim Gen. xvi. 6 scribitur, <hi rend="italic">Ecce,  ait, ancilla tua in manu est;

<pb xml:id="dps.liber3..Image150" n="410" />

 utere ea ut libet;</hi> et Iud. iii. 15, <hi rend="italic">Utraque  manu utebantur pro dextera;</hi> et Thobie xii. 19 dixit Raphael angelus, <hi rend="italic">Ego  cibo invisibili et potu qui ab hominibus non potest videri utor:</hi> et multa  sunt similia in Scripturis. Constat autem quod de ancilla, de manibus, de cibo  invisibili Raphaelis utilitas percipi potuit salvis ipsa ipsarum rerum  substanciis. At econtra Scriptura testimoniis extat plena quod usus est rerum  actu consumptibilium. Unde Ex. xxviii. 42, 43, <hi rend="italic">Facies femoralia linea et  utetur eis Aaron;</hi> et Iud. ix. 9 legitur in parabola de oliva, <hi rend="italic">Numquid  possum deserere pinguedinem meam qua et dii utuntur et homines?</hi> et 2 Reg.  xiii. 18, <hi rend="italic">Huiusmodi enim filie regis * virgines vestibus utebantur.</hi> Item,  Hest. ii. 12, <hi rend="italic">Pigmentis et aromatibus uterentur.</hi> Item, Eccli. xxxi. 19, <hi rend="italic">Utere quasi homo frugi hiis que tibi apponuntur, ut non cum manducas multum  odio habearis;</hi> et Paulus ad Tymotheum, <hi rend="italic">Vino modico utere propter  stomachum tuum,</hi> 1. ad Thim. v. 23; et Ios. v. 12<ref target="#_ftn19"  xml:id="_ftnref88"> </ref>, <hi rend="italic">Nec usi sunt ultra cibo illo.</hi> Constat autem femoralia, pinguedinem,  vestes, apposita ad manducandum, esse de rebus usu seu actu consumptibilibus;  unde videtur quod talium rerum sit usus: et hoc dicitur Levit. 7 isto modo, <hi rend="italic">Adipem  cadaveris,</hi> etc. <hi rend="italic">et eius animalis quod a bestiis captum est habebitis<ref target="#_ftn20"  xml:id="_ftnref89"> </ref> in usus varios;</hi> et  Iud. xix. 19 dicitur, <hi rend="italic">Habentes panem et vinum in meos et ancille tue usus.</hi></p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> RICARDUS.</speaker>  <p>Verbum <hi rend="italic">utendi</hi> ibi exposui per <hi rend="italic">racionabiliter seu utiliter rem  tractandi<ref target="#_ftn21"  xml:id="_ftnref90"> </ref>i;</hi> et intelligo, sive id fiat de rebus subiectis dominio mente sola, vel mente  et sensu corporeo (sicut infra patebit<ref target="#_ftn22"  xml:id="_ftnref91"> </ref>):  et intelligo <hi rend="italic">utiliter,</hi> scilicet, vere vel saltem iuxta in­dicium  practice racionis; hoc dico propter casum in quo racionabiliter videtur usus  utilitatem afferre, et fortassis nulla utilitas inde consequitur propter  providenciam Dei superiorem nobis occultam, aut propter eventus fortuitos qui  speratam utilitatem impediunt, aut propter peccatum illius futurum qui utitur,  qui fortassis per suum peccatum cohibet sperate aut alias debite utilitatis eventum.  Item, intelligo generaliter sive id fiat re tractata salva sive ipsam  consumendo (sicut ibi tibi expressi<ref target="#_ftn23"  xml:id="_ftnref92"> </ref>);  quoniam de utrisque rebus Scriptura ostendit nos usum habere, sicut per te  supraposita satis affirmant. Et ob hoc nulla est repugnancia in Scriptura super  hiis que tu superius adduxisti; quamvis aliqui sequentes modum positum in  legibus humanis usum non ponant in rebus actu utendi consumptibilibus, set  actum<ref target="#_ftn24"   xml:id="_ftnref93"> </ref> consumpcionis earum abusum appellant: nec super voluntario usu loquendi, set  super sensu verborum quem per sacram Scripturam Spiritus sanctus nobis  expressit, congruit nobis inquirere. Si tamen ad rerum naturam attendimus, nec

<pb xml:id="dps.liber3.Image151" n="411" />

 panis  nec vini nec ovi nec casei nec alterius rei comestibilis sive potabilis  substancia unico actu nostro consumuntur; quin pocius eis utimur antequam  consumantur: quamvis enim res huiusmodi quoquomodo actu comestionis digerantur  in ore, non propter hoc statim consumitur ipsarum rerum substancia, set forme  substanciales talium rerum et forme earum accidentales in stomacho remanent  satis diu, licet non salva substancia earum in toto, et eis utimur digerendo;  sicuti accidencia sacramenti altaris lacerata non integra ad nostram  utilitatem in nostro stomacho notabili tempore detinentur, ex quibus nonnunquam  aliqui nutriuntur. Si igitur talia nutrimenta quis urgeretur evomere, utique ad  nutricionem aliorum, maxime si prepararentur hominibus egrotantibus, in casu  amplius * proficerent quam si immasticata antea sumpta fuissent; sicuti in  pueris satis liquet, qui plura sua nutrimenta a nutricibus suis premasticata  suscipiunt. Item, panis, vinum, et ova, carnes, et pisces, quamvis consumantur  per usum nostrum sola digestione in stomacho, ita quod in hiis speciebus suis  non remanent, tamen non ita usu consumuntur quin aut tota eorum materia aut  maior pars ipsarum materie cum formis substancialibus ipsius remaneat, et a  sumentibus per egestionem emittitur: cuius materie postmodum poterit esse  usus, cum ad impinguacionem terre materia ipsa sit utilis; sicuti utilis est ad  huiusmodi commoda fimus equorum et bovum, et eciam hominis urina ad alicos  morbos curandos est utilis, et similiter eius egestio. Non obstante igitur quod  tales res consumptibiles usu dicantur, scilicet, quia utendi actu speciem suam  perdunt<ref target="#_ftn25"  xml:id="_ftnref94"> </ref>;  usibiles nichilominus dici possunt, earum post usum tali materia remanente.  Unde plures docti yconomi pasturas ovium vicinis suis concedunt, ut oves cubant  in terris suis de noctibus ut ipsas terras egestionibus suis impinguant; et  alii paleam nonnunquam ac fenum vicinis suis indigentibus pro suis iumentis  concedunt, ita ut fimum eorum recipiant: ita quod domini rerum taliter  concessarum, retento in eis dominio quoad earum materiam, post digestionem et  egestionem possunt consequi magnum commodum, non ob­stante quod modo premisso,  scilicet, quoad formam suam speci­ficam consumantur; licet de hoc in rebus  communiter non curatur: unde fortassis evenit quod usus in humanis legibus de  rebus talibus non dicatur, nec est ita proprie usus dictus in con­tractacione  talium rerum sicuti est in rebus de quibus fructus corporalis potest haberi,  earum<ref target="#_ftn26"  xml:id="_ftnref95"> </ref> salva substancia.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXI.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Placent hec michi: ex quibus adverto quod usus non est nisi racionabilis  sumpcio rei, non contra posicionem eius

<pb xml:id="dps.liber3.Image152" n="412" />

 consumpcio sive  accepcio; set ille actus abusus verius appellatur. Et ob hoc semper michi  videtur iniustus, iuxta il]ud Gen. xix. 8, <hi rend="italic">Habeo duas filias, abutimini eis,</hi> et illud Gen. xxxiv. 31, <hi rend="italic">Num­quid ut scorto abuti debuerunt sorore  nostra.</hi> Sic scribitur Iud. xix. <hi rend="bold"><hi rend="italic">22,</hi> </hi><hi rend="italic">Educ virum qui  ingressus est in domam tuam ut abutamur eo.</hi> Sic ait Paulus apostolus, <hi rend="italic">Ne  abutar potestate mea in evangelio,</hi> 1 ad Cor. ix. 18. Et multa sunt hiis  similia in Scripturis, que satis ostendunt irracionabilem rei sumpcionem esse  abusum et per consequens esse peccatum. Item, videtur michi ex illo quod  volucres celi et animancia terre, quamvis habeant potestatem a Deo sumendi  escam (iuxta illud Gen. i. 29, 30, <hi rend="italic">Ecce, dedi vobis omnem herbam afferentem  semen super terram, et universa ligna que habent in semet ipsis sementem generis  sui, ut</hi> sint <hi rend="italic">vobis in escam, et cunctis animantibus terre omnique  volucri celi),</hi> quod<ref target="#_ftn27"  xml:id="_ftnref96"> </ref> non propter * hoc possunt rebus uti, cum careant racione.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker> <p>Hec omnia de proprie dicto<ref target="#_ftn28"  xml:id="_ftnref97"> </ref> usu, iuxta sacras Scripturas, ut puto, provide advertisti. Nec obstat quod  dicit apostolos ad Rom. i. 26, <hi rend="italic">27, Nam femine eorum immutaverunt  naturalem usum in eum usum qui est contra naturam; similiter enim et masculi,  relicto naturali usu feminarum, exarserunt in desideriis suis invicem, masculi  in masculos turpitudinem ope­rantes;</hi> quoniam hoc dicit se vulgariter  loquentibus conformando.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Et hoc non minus attendo: set quia constat corpora celestia omnia propter  hominem <hi rend="bold">esse</hi> facta, nescio an dicimur eis uti, quoniam ex hoc sequi  videtur quod super ipsa habemus dominium.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Sicuti de dominio supra expressimus quod in ea re in qua pauciores actus  dominii exercere valemus minus habemus dominium, sic de usu debemus advertere  quod illis rebus minus proprie uti sumus dicendi in quibus pauciores actus  utendi pos­simus exercere: verumptamen nichilominus angelis utimur quoquomodo,  cum<ref target="#_ftn29"  xml:id="_ftnref98"> </ref> eos racionali voluntate diligimus; dileccio enim est ipsius dilecti voluntatis  amplexus et vera sumpcio sive contraccio mentalis ipsius, iuxta illud ad  Philem. 20, <hi rend="italic">Ita, frater, ego te fruar in Domino,</hi> ubi <hi rend="italic">frui</hi> pro uti accipitur; set non omnes utendi actus in eos possumus exercere, et ob hoc  super angelos dominium non habemus, eciam quia auctoritate super angelos omnino  caremus.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Quid dicis de ceteris rebus celestibus? </p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> RICARDUS.</speaker>  <p>Auctoritatem super celestia corpora non habemus; et ob hoc, quamvis eis utamur  et sint facta propter nos, non

<pb xml:id="dps.liber3.Image153" n="413" />

 sequitur quod ipsorum dominium habeamus, licet  econtra bene<ref target="#_ftn30"  xml:id="_ftnref99"> </ref> sequatur.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non ea corpora sumimus nec ea tractamus, ut michi videtur: unde non video  quomodo eis uti valeamus.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Ita rebus utimur per sensus olfactus, auditus, et visus, sicuti per sensum  gustus aut tactus. Cum enim pomum odoriferum velis comedere et prius eius  delectari cupis odore, ita pomo uteris odorando, sicuti ipsum gustando atque  tangendo, et ita racionabiliter pomum tractas. Sic de vino odorifero et omni  cibo ac potu immutante sensum olfactus. Item, cum cantum dulcem attendis et in  hoc racionabiliter delectaris, et cantu uteris et instrumento cantantis, immo,  ipso cantante, cum in­strumentum per se nichil efficiat: cur enim illis non  debeas dici uti non video, cum voluntate tua tibi utiliter ea contractes. Item,  cum pomum pulcrum (veluti prima mater nostra Eva) conspicis, ipsius  racionabiliter pulcritudine<ref target="#_ftn31"  xml:id="_ftnref100"> </ref> delectatus, pomo per visum uteris, sicuti eo uteris cum ipsis dentibus conteris  masticando. Sic enim uteris canibus et avibus venaticis, ani­malibus,  arboribus, herbis, * ac floribus. Item, cum tangis pomum pollice, inquirendo  numquid sit molle aut durum, tali examinacione racionabiliter delectatus, pomo  uteris ipsum tangendo. Item, cum poma, vina, seu alia quevis que sumimus in  cibum aut potum, aut equum, vasa, vestem, sive pecuniam, ancillam sive servum,  aut similia habes aput te in domo ex racionabili causa reposita, vel domum  ipsam quam inhabitas, mente cogitas, et ex hoc fortassis (ut fieri potest in  casu) racionabiliter delectaris, ex quo res ipsas sic voluntate contractas  quod utilitatem recipis de eisdem; non michi videtur quin sic rebus illis  utaris. Et (ut brevi sermone premissa complectar) quandocunque rem aliquam  aliqua necessitate seu utilitate huic vite mortali, racionabili voluntate sola,  mente, aut eciam sensu quovis adiunctis, ita contractas quod ex hoc racionabiliter  delectaris, quia animus<hi rend="italic"> hilaris etatem floridam</hi> fecit, spiritusque<hi rend="italic"> tristis exsiccat ossa<ref target="#_ftn32"  xml:id="_ftnref101"> </ref>,</hi> et quia commodum  sic tibi acquiris; rebus illis uti racionabiliter affirmaris, cum apostolus  dicat (i. ad Cor. vii<ref target="#_ftn33"  xml:id="_ftnref102"> </ref>.  31), <hi rend="italic">Qui utuntur hoc mundo tanquam non utentes,</hi> nomine mundi mundum  ipsum inferiorem aut totum mundum et quicquid in eo est (ut michi videtur)  complectens, quamvis prior sensus sit communior in sacris Scripturis; licet,  quia utilitatem corporalem nullam immediate consequeris sic utendo, humane  leges usum proprie dictum in tali actu nequaquam constituant usum proprie  dictum, vocantes illum qui apud populum solam utilitatem corporalem<ref target="#_ftn34"  xml:id="_ftnref103"> </ref> proprie dictam utilitatem estimantem uses communiter est vocatus.</p></sp>


<pb xml:id="dps.liber3.Image154" n="414" />


  </div2>
<div2>
 <head> XXIII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Accipiamus iuxta Scripture modum sic usum; et de consumpcione rerum quam<ref target="#_ftn35"  xml:id="_ftnref104"> </ref> sub utendi verbo contineri<ref target="#_ftn36" xml:id="_ftnref105"> </ref> exponis, dic quomodo Ade potuit aut cuiquam creature competere; cum consumpta  re nichil illius remaneat, et tunc adnichilata censetur.</p></sp>  
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Distinccio de consumpcione rerum in primo huius<ref target="#_ftn37"  xml:id="_ftnref106"> </ref> operis patefacta cum aliis inibi patefactis clarissime istud tollit: et  nichilominus non recte verbum illud exponis, cum, verbum compositum <hi rend="italic">consumere</hi> amplius nichil importat supra primitivum suum, scilicet, <hi rend="italic">sumere,</hi> nisi  sensum adverbii sibi coniuncti <hi rend="italic">con,</hi> quod idem quod <hi rend="italic">simul</hi> signat;  sic quod res vere consumi asseritur cum sumitur tota simul, ita quod eius  existencia de rebus tollatur, licet postmodum materia eius tota remaneat non  solum previa seu elementaris set quecunque alia; dum tamen forma substancialis  eius specifica sit subtracta sive corrupta. Nec dubium quin Adam poterat iuste  per suam auctoritatem originalem res ita consumere. Unde exponendo quoad consumpcionem  adieci, <hi rend="italic">qualem efficit creatura.</hi> Unde improvide * affirmasti quod rei  ita consumpte nichil remaneat aut quod: adnichilata debeat iudicari.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXIV.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Nunc illam adieccionem adverto. Set de donacionis actu plus ambigo: ubi primo  michi occurrit quod dona data Ade communia esse debebant sibi, uxori sue, et  posteris; quomodo ergo potuit Adam actum donacionis in bonis communibus  exercere?</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Cum Adam solus erat, non erant ilia bona de facto eis communia qui non erant.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Fateor ita esse: set eis (iuxta premissa) ilia bona, tanquam futuris dominis,  debuerant conservari.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Species eorum, non individua rerum, usu facile consumptibilium eis fuerant  conservande; alioquin Adam nullam rem iuste consumere potuisset: cui non obviat  quod Adam, cum solus erat, individuales res, non ipsarum species, dare posset;  si enim speciem aliquam rerum sibi et suis concessarum in usum cuiquam tunc  dedisset de sua progenie alieno, de iniuria eis illata colorem haberes. De  donacione vero rerum particularium, quas potuit iuste consumere, minus sobrie  illud infers.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non ita michi est visum; quoniam ex quo omnes res singulares date erant sibi et  suis preter necessaria sive commoda sua, non debuit nec potuit iuste res  communis dominii, licet futuri, alienare neque consumere: unde sequi videtur  quod non potuit eas dare.</p></sp>


<pb xml:id="dps.liber3.Image155" n="415" />


  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Minus caute pronuncians<ref target="#_ftn38"  xml:id="_ftnref107"> </ref> affirmas quod conaris inficere; quia, si Adam de rebus potuit sine suorum  iniuria successorum commoda sua libere exercere, tunc, si casus aliquis eo  tempore contigisset quo donacio sive alia alienacio Ade commodum attulisset,  eo casu donare seu aliter alienare res aliquas singulares sine cuiusquam  iniuria potuisset: unde consequitur quod ad donandum ab origine extitit in ipso  auctoritas.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Coactus assencio: set, Eva facta, erant res omnes subiecte communiter ipsorum  dominio; tunc ergo Adam nichil valuit omnino donare, iuxta precedentem meum  obiectum, quoniam singularis persona non potest iuste sua auctoritate bona  alienare communia.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Agnosces inferius in quinto istius quam multipliciter dicitur commune dominium.  Verumtamen accipe in presenti quod, ubi plures aliquarum rerum habent dominium,  scilicet, quisque eorum in solidum (sicuti adhuc homines habent volatilium  celi et piscium maris, et plures viventes civiliter aliquorum stagnorum,  fluminum, mariscorum, et moncium habent dominium), quilibet eorum huiusmodi  immobilium rerum contenta mobilia potest donare et aliter alienare, prout sibi  utile iudicaverit faciendum. Nec minus potuit Adam aut unus filiorum eius hec  facere secundum iudicium racionis, qui omnium huius mundi * habuit dominium  illibatum, non maculatum ut isti: sic quod Adam et Eva et eorum filiis fuit res  tales sufficiens donandi, non dico, dissipandi, auctoritas; non obstante premissa  communitate sive communicacione dominii.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXV.</head>
  <sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Iam firmum hoc estimo, et adieccionem <hi rend="italic">non dissipandi,</hi> cum dissipacio sit  abusus, libenter amplector: set donacioni Ade adhuc hoc michi videtur  obsistere, quod non erat quisquam cui donare potuerat, cum singuli erant domini  sicut ipse; nec videtur quod res aliqua suo dominio ab alio eiusdem rei domino  dari possit.</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker> <p>Quamvis de facto nulli tunc dare  aliquid valuisset, non minus in eo dandi auctoritas sufficiens extitisset ut  dicatur rerum tunc habuisse predescriptum dominium. Preter hoc, si ad memoriam  revoces que de vendicione Dei in primo libro huius operis<ref target="#_ftn39"  xml:id="_ftnref108"> </ref> extant dicta, tibi clarescet quod Adam sicut ceteri Deo munera carnalia aut
voluntatem  gratuitam offerentes dare potuerant bona Dei; cum ibi patuerit quod Adam per  abdicacionem possessionis ac restriccionem quoad actus sui dominii in re sua  poterat Deo dare. Cur igitur filio suo Adam rem ab eo possessam sic donare non  poterat, habes ostendere; aut quod Adam, sicut Deo, ita filio suo bona sua dare  potuit, con-

<pb xml:id="dps.liber3.Image156" n="416" />

fiteri, quo modo Dominus noster et eius apostoli dare poterant et  fratres minores eciam in presenti.</p></sp>
 <sp who="ioh"><speaker> Ioh.</speaker>  <p>Confiteri compellor quod eo modo dare valuerat, scilicet, possessionem sive  detencionem rei<ref target="#_ftn1"  xml:id="_ftnref109"> </ref> in alium transferendo seu  communicando<ref target="#_ftn2"  xml:id="_ftnref110"> </ref> aut quoad actus suum  dominium restringendo; et sic res poterat Domino suo dari (sicut inibi  ostendisti): set nichilominus scire vellem numquid communicando suum dominium  quod per communicacionem accepit a Deo (sicut ibi probasti), poterat aliquid  de sibi datis a Deo donare, ut ibi exemplo firmasti quod possunt homines in  presenti donare; quanto magis (ut videtur) Adam sic potuit.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Hoc modo donandi non video cui Adam aliquid dare potuerat, quoniam iustis finis  suis aut uxori habentibus idem dominium, ipsum communicare non potuit; nec  impius quisquam, sive homo sive angelus, potuit illud ab eo per communicacionem  aut alio modo accipere, cum graciam non haberet (sicut superiora probabant),  eciam si sine gracia haberent dominium illud<ref target="#_ftn3"   xml:id="_ftnref111"> </ref> dominium per alium eis communicari non posset, cum previe id haberent. Quod  autem affirmas alios sic posse donare, non recte id dicis de dominio naturali, set  de dominio aliquibus appropriato (scilicet, civili dominio) verum dicis, scilicet,  quod domini possunt res suas dare communicando suum civile dominium: non obviat  tamen hoc hiis que de Adam et de suo dominio originali expressimus, quod  dominium illud originale non potest transferri nec communicari cuiquam iusto  aut impio.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXVI.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Adam ergo non potuit quicquam dare transferendo suum originale dominium.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker> <p>Ex priori conclusione hoc sequitur, quia, sicut Adam non potuit  dominium suum communicare cuiquam iusto aut impio, sic non potuit illud  transferre in iustum aut impium; cum omnis iustus illud prehabeat et impius  habere id nequeat (intelligo, impietate manente): set hec debes accipere de  Adam racione originali sui originalis dominii; quoniam certum extat quod,  tempore quo filii sui boni et mali possessiones diversas tenebant per Deum seu  per eos legibus institutis, ipse, sicut et filii sui, dare bona sua aliqua  poterat, tale adventicium dominium quodammodo transferendo, scilicet, per accidens,  ut clarescet in proximo libro post istum; set iam de actibus agimus originalis  dominii.</p></sp>
<sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Satis ex istis perspicio quod Adam, nec communicando nec transferendo suum  originale dominium, set possessionem communicando aut transferendo seu quoad actus  suum do-

<pb xml:id="dps.liber3.Image157" n="416" />

minium restringendo, bona sua sibi et omnibus filiis suis iustis quoad  dominium communia dare valebat.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Acute id perspicis: et nichilominus idem potes advertere de filiis eius  successoribus eciam in presenti, scilicet, quod nullus aliquid dare potest  vigore originalis dominii, ipsum communicando cuiquam aut<ref target="#_ftn4" xml:id="_ftnref112"> </ref> in aliquem transferendo.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Eciam hoc satis adverto, et miror, quoniam michi videtur sequi ex isto quod  Adam proprie aut veraciter nichil dare valuerat; quoniam tradicio possessionis solius  non videtur esse proprie dicta aut vera donacio.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Si principia declarata superius de sensu verborum et de Dei donacione  recolligas<ref target="#_ftn5"  xml:id="_ftnref113"> </ref>,  aperte videbis quod iste modus donandi est verior et divine donacioni  conformior et ob hoc magis proprie dicta donacio quam quevis donacio per  abdicacionem dominii aut ipsum dominium in aliquo minuendo; quoniam Deus nichil  dat aut dare potest abdicando seu minuendo suum dominium, ut inibi est  probatum. In hoc ergo donacio per solam abdicacionem sive translacionem seu  communicacionem<ref target="#_ftn6"  xml:id="_ftnref114"> </ref> possessionis similior est  donacioni divine quam illa donacio que fit totum dominium abdicando: ergo, si aliud  non obsistat, dices improvide quod summus Dominus non potest verius et magis  proprie dare quam alius minor dominus, aut oportebit astruere quod donacio  illius donacioni conformior seu in genere donandi propinquior, verius et magis  proprie extat donacio quam alia illi difformior, scilicet, cum abdicacione  dominii; habes enim in Phisicis patefactum quod in omni genere illud quod est proximius  optimo in illo genere melius est censendum.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXVII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Si maior conformitas donacioni divine veriorem<ref target="#_ftn7"  xml:id="_ftnref115"> </ref> et magis proprie dictam donacionem possit arguere, erit communicacio  possessionis solius non solum eius translacio, et magis proprie dicta donacio  quam aliqua alia que fieri potest ab homine per translacionem possessionis sive  dominii aut eciam utriusque; cum illa sit similior donacioni divine alia  donacione * quacunque, quoniam Deus nunquam dominium suum aut possessionem  suam transfert, set solum communicat in donando.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Veraciter verum infers; et ut, iuxta premissa in primo huius, quando donacionem  Dei veriorem et magis proprie dictam et liberaliorem atque utiliorem quacunque  donacione creature esse suasimus, lacius de hoc puncto tractemus, tu exprime  quid tibi videtur esse vera donacio.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Solemus ita describere, quod dare est meum tuum facere. </p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Hoc descriptum maxime congruit donacioni divine,

<pb xml:id="dps.liber3.Image158" n="418" />

 quoniam res tibi a Deo donata que sua  fuerat verius tua efficitur quam tua fieri posset ex donacione creature  cuiusquam: et ut id invelate conspicias, dic, quas condiciones censes rem tibi  donatam tuam magis efficere.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Michi illa donacio videtur rem michi datam meam magis efficere aut magis esse  alterius cui donatur, in qua sive per quam totum ius quod dans habet in re sua  transfert in alterum, quia sic quod suum erat totaliter, non particulariter aut  partim, facit esse alterius: quoniam, ubi ius donatoris seu titulus non  totaliter set particulariter aut partim in donatarium per donacionem transfertur, pars iuris rei illius retinetur et  remanet in donante; et sic res non plene donatur, quin pocius commodatur; et  eciam aliquid illiberalitatis aut avaricie in donante illa donacio habet annexum:  unde michi videtur esse minus vera et minus proprie dicta et minus liberalis  donacio talis quam illa ubi ius donatoris transfertur ex integro.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Patenter summum dominum Deum de donacione diminuta et avaricia (que est  servitus ydolorum<ref target="#_ftn8"  xml:id="_ftnref116"> </ref>) redarguis, et summe  liberalem, <hi rend="italic">qui dat omnibus affluenter<ref target="#_ftn9"   xml:id="_ftnref117"> </ref>,</hi> de  illiberalitatis vicio scandalizas; cum in donacione Dei quam efficit nichil sui  iuris amittat, set totum quod habuit sibi reservat (sicut in primo huius  ostendimus<ref target="#_ftn10"  xml:id="_ftnref118"> </ref>); nec aliter Deus  omnipotens rem aliquam dare potest. Set hec caligo advenit ex hoc tibi quod ad  dampnum donantis amplius quam ad donatarii commodum dirigis tuum aspectum: ubi  econtra debes attendere quod non fiunt, aut saltem fieri non deberent,  liberales Dei aut hominum daciones, ut quivis dans liberaliter se ipsum  depauperet sive dampnificet, cum hoc per se nulli sit utile; set fiunt  donaciones Dei et hominum liberaliter atque utiliter ad donatariorum relevamen  et commodum per res eis donatas communes et per titulos ipsis per dona  huiusmodi acquisitos. Unde verior illa donacio est censenda, magis proprie  dicta, liberalior, atque utilior, ubi amplius commodum cum forciori ac  liberaliori seu graciori titulo donatario provenit ex actu donantis, quam  quevis donacio in qua iste condiciones non assunt; quoniam sic res illi donata  amplius sua efficitur: igitur aperte consequitur quod, ubi nec dominium nec  possessio est translata, si premissa serventur, * est verior et<ref target="#_ftn11"  xml:id="_ftnref119"> </ref> magis proprie dicta donacio quam ubi hec, utraque, scilicet, dominium atque  possessio, aut horum alterum est translatum. Constat autem quod, ubi per  communicacionem possessionis naturalis (sicut in statu innocencie fieri  congruebat) cuiquam aliqua res donatur, ut dixeras, forcior titulus et amplius  commodum proveniunt quam cum per donacionem civilem res ita donatur quod nichil  iuris civilis rei illius remanet in

<pb xml:id="dps.liber3.Image159" n="419" />

 donante. Titulus quidem, scilicet, passiva  donacio naturalis, est forcior, quoniam forciori auctoritate fulcitur; Deus  enim ilium titulum instituit, auctorizat, approbat, et confirmat: titulus autem  civilis dominii per donacionem civilem activam translatus in quemquam ab  homine, quamvis aliquociens approbetur<ref target="#_ftn12"  xml:id="_ftnref120"> </ref>,  auctorizetur, et confirmetur<ref target="#_ftn13"  xml:id="_ftnref121"> </ref> a Deo, per hoc quod Deus concedit aliquibus quod possunt condere tales leges  donandi, nunquam tamen reperiri potest institutus a Deo, set solum ab homine  ex malicia precedente (ut iam supra ostendimus<ref target="#_ftn14"  xml:id="_ftnref122"> </ref>);  cum tituli naturales, quos Deus instituit omnibus iuste viventibus in presenti,  sicut innocentibus, possint sufficere ad transigendum utilissime hanc vitam  mortalem. Item, iste titulus naturalis possessionis communicate titulo civili  quocunque ex eo videtur securior, quoniam a pluribus de iusticia est tuendus,  scilicet, a donatario et eciam a datore; quoniam res remanet ab utroque vere  possessa; unde uterque tenetur eam ut suam tueri: non autem est ita ubi transfertur  ius donatoris ex toto, quoniam ibi iusticia non exigit ut donator donum contra  extrinsecos tueatur. Item, titulus ille est iustior quam titulus civilis, quia  est conformior apostolice legi iustissime<ref target="#_ftn15"   xml:id="_ftnref123"> </ref>,  qua omnia debent esse communia; cui legi in omni casu detrahit civile dominium.  Nec dubitas quin titulus alio iustior est alio forcior sive validior. Item,  istud magis clarescit ex comparacione vigoris titulorum, cum simul ex adverso  concurrunt ad usum. Qui enim habet possessionem naturalem institutam ex  donacione huiusmodi<ref target="#_ftn16"  xml:id="_ftnref124"> </ref> mediante, illa re possessa iuste et libere saltem in casu indigencie uti  potest, quocunque alio divite seu paupere reclamante; habens dominium  acquisitum ab homine cum possessione conformi solo titulo donacionis civilis  non potest iuste uti re illa possessa in casu indigencie virtute tituli illius,  intelligo, indigente paupere reclamante, quia secundum legem Dei debetur eo  casu pauperi indigenti: validior igitur est titulus ex donacione naturali  naturaliter possidentis quam per donacionem civilem titulus civiliter  dominantis, cum singulariter intelligo comparanter; verum, quamvis habens  civilem titulum rei cuiusquam, si forsitan indigeret, posset uti re illa pre  aliis, hoc non esset racione tituli talis civilis, set racione tituli  naturalis.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Istud non video.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> Ric.</speaker>  <p>Probacioni attende. Pone habentem titulum civilem per peccatum naturalem  titulum amisisse: cum ipse tunc rem debitam eo casu pauperi occuparet iniuste,  omnino consequitur quod pauper tunc habet ad rem illam iustum titulum, et non  ille; quamvis habeat civile dominium secundum leges, quod eo casu, quia per  iniusticiam deformatur, * non meretur dici vere dominium. Nullus enim potest  ambigere quin pauper iustus

<pb xml:id="dps.liber3.Image160" n="420" />

 in re sibi necessaria possessa ab impio quoad usum  rei illius de lege Dei habeat clamium<ref target="#_ftn17"   xml:id="_ftnref125"> </ref> anteferri, et si rem poterit occupare poterit licite ea uti; et ob hoc constat  quod titulus possessionis naturalis per donacionem naturalem cuiquam quesitus  extat validior titulus seu causa utendi validior, quamvis non sit ius, aliquod,  quam ille titulus supradictus<ref target="#_ftn18"  xml:id="_ftnref126"> </ref>.  Si igitur iste titulus. acquisiti dominii sufficiat ad donacionem civilem,  tanquam<ref target="#_ftn19"  xml:id="_ftnref127"> </ref> eius effectus, ut<ref target="#_ftn20"   xml:id="_ftnref128"> </ref> dicatur donacio, videtur quod illa naturalis possessio, que est titulus dominio  isto validior ad verum donacionis actum sive effectum, ita ut actus talis<ref target="#_ftn21"  xml:id="_ftnref129"> </ref> vere dicatur donacio, potuit in, innocencie statu sufficere. Item,  titulus ille videtur validior et utilior, quia securior, quem nullo casu extra  necessitatem potest ab ilium habente aliquis iuste auferre, quam ille qui in  casu potest iuste subtrahi ab invito: possessionem naturalem nemo in statu<ref target="#_ftn22"  xml:id="_ftnref130"> </ref> innocencie potuit, neque in presenti (si homines vixerint innocenter) potest, a  quoquam iusto auferre extra casum necessitatis, ipso invito qui possidet, quia  non sic amittitur nisi peccando mortaliter; quemcunque titulum civilem possunt  conditores legum civilium tollere et mutare: unde consequitur quod possessio  naturalis sit validior titulus civili dominio qualicunque atque utilior. Unde  clarescit quod donacio illa forciorem titulum, tuciorem, et validiorem,  confert; dum tamen aliud nichil obstat, ubi nichil iuris donatoris in  donatarium est translatum, quam donacio que translacionem iuris habet annexam.  Quod autem sit liberalior ex hoc claret quod amplius commodum donatario affert  (ut diximus), nec minori fervore voluntatis efficitur, set (ut est merito  supponendum) ex maiori fervore procedit, quia in hac donacione aut in nullo, si  res donata sit utrique semper sufficiens aut minus quam in abdicacione iuris  rei donate, donacio donantem dampnificat, cum adhuc in re donata ius plenum sic  donando donator sibi retineat. Cur ergo illo casu fervencius et ita liberalius  rem non donet<ref target="#_ftn23"  xml:id="_ftnref131"> </ref> non video, dum tamen in  retinendo latens cupiditas aut aliud non obsistat. Item, quod donacio talis  donatario extet utilior quam illa ubi dominium transfertur sive possessio aut  utrumque, claret ex multis, quia est tucior (ut superius est probatum<ref target="#_ftn24"   xml:id="_ftnref132"> </ref>)  quia simpliciter eciam iocundior<ref target="#_ftn25" xml:id="_ftnref133"> </ref> donatario ac datori, intelligo, secundum regulam caritatis que efficit cuncta  communia, quia est regule tali conformior: unde proprietas inficit caritatem,  cuius infeccio est incomoditas maxima in hac vita, nisi subiecta materia proprietatem  exposcat, veluti cum res possessa est talis quod pluribus de lege nature non  congruat; sicuti uxoris usus, que a duobus impregnari non potest, duobus non  competit. Unde Deus nobis communicavit omnia primo ad usum, * ut appareat,

<pb xml:id="dps.liber3.Image161" n="421" />

  tanquam omnibus liberalior in actu donandi, ab omnibus pro suis viribus  imitandus. Satis ergo est evidens quod donacio absque translacione dominii seu  possessionis civilis est verior, utilior, validior, atque liberalior, ac magis  proprie dicta donacio quam aliqua donacio per quam seu in qua transfertur  aliquod ius civile.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXVIII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Annon est donatarii minor commoditas, cum in donatore remanet cum ipso eadem re  utendi facultas?</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Nequaquam, ut hic et in secundo huius exemplo de Guillielmo expressimus<ref target="#_ftn26" xml:id="_ftnref134"> </ref>;  quoniam proprietas sive iuris utendi exclusio inficeret caritatem, et deberet  accrescere ex sociali iure iocunditas: nec timor penurie est habendus ubi  minima fides potest adhibere suffragium; que, cum montes posset transferre<ref target="#_ftn27" xml:id="_ftnref135"> </ref>,  necessaria vite indubie poterit impetrare, et per duos facilius quam per unum:  unde utrique ex tituli communione possibili accrescit commoditas. Set ve, ve,  tenebrata cupiditas non sinit mentes carnalium has lucis regulas intueri. Item<ref target="#_ftn28"  xml:id="_ftnref136"> </ref>,  si sequeris impetum racionis, fateberis quod, cum sit abdicacio dominii rei  cuiusque, non est tunc translacio civilis dominii vera aut proprie dicta  donacio, aut donacio non erit actus dominii, et frustra ipsam computamus sub  verbo utendi; quoniam, cum cuiusvis rei per donacionem abdicatur dominium,  abdicacio dominii est tali donacioni annexa, et ita in instanti sive in mensura  donacionis facte per abdicacionem donans dominio prehabito est privatus; et ita  in illa mensura sive in illo donacionis instanti non est in ipso dominium rei  date; et per consequens dominium rei illius in ipso tunc, cum nichil sit tale,  nullius actus est causa, et sic talis donacio non est actus dominii. Aut ergo,  velis nolis, fateberis quod donacio vera et proprie dicta non est actus dominii  rei date nec actus utendi ab ipso procedens, aut quod donacio vera et proprie  dicta nunquam fit per abdicacionem aut translacionem dominii rei date. Quam  conclusionem verbi huius neutri monasilabili primitivi <hi rend="italic">do</hi> formacio nobis  ostendit. Cuius formacio ex duabus litteris taliter a nobis efficitur quod  principium suum, scilicet, d consonantis sonum in parte continue detinemus  adintra vocalis o sonum emittentes<ref target="#_ftn29"  xml:id="_ftnref137"> </ref> exterius. Et ita de verbo <hi rend="italic">dono</hi> derivato<ref target="#_ftn30" xml:id="_ftnref138"> </ref> ab eo eciam experimur ut nobis signa se esse denotent actus talis circa rem,  quo actu rem illam a nobis eicimus et quam nobis quoquomodo nichilominus  retinemus: unde si significacionem huius actus si pro quia per verbum  conveniens nature actus ipsius primus homo a Deo sapientissimo artifice suo  exprimendam accepit, et sic ilium sensum, licet per linguas diversas, traduxit  in posteros usque in presens (* primitiva

<pb xml:id="dps.liber3.Image162" n="422" />

 enim verba quamvis de lingua in  linguam translata nisi per transferencium ignoranciam aut negligenciam nimis  crassam sensum suum non variant), satis est evidens quod donacio proprie dicta  dici non debet nisi rei date dominio, scilicet, donacionis principio,  reservato; cum formacio ipsius verbi id preferat, et donacio sic sit similior  donacioni divine, que verissime et propriissime extat donacio, cum fiat a  verissimo et propriissimo Domino, nec alias donacio fit actus aut usus dominii.  Item, sicut in primo huius suasimus<ref target="#_ftn31"  xml:id="_ftnref139"> </ref> quod adnichilacio non potest esse actus dominii, ita probatur quod dominii  abieccio sive translacio non potest esse actus dominii; quoniam nec congruit  domus regimini, cum per abdicacionem dominii contentorum in domo ipsius domus  condicio peioretur, et quia abdicacio dominii dominatoris amorem erga dominata  offendit ac minuit, et quia dominatorum abdicacio dominium minuit et extinguit,  quod nulla potencia de se efficit nisi per accidens.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXIX.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker> <p>Stupenda carnalibus cupidis est  ista, licet (ut michi videtur) firma conclusio; nisi quod contra eam michi  videtur quod dominus habens earundem rerum multa dominia potest illas dare  retento uno dominio et altero abdicato, sicut rex habens plurimos ducatus,  comitatus, baronias, atque similia multa earundem rerum dominia, dare potest  baroniam abdicando dominium (ut dicam) baronicum<ref target="#_ftn32"  xml:id="_ftnref140"> </ref>,  retentis sibi superioribus predictis dominiis: et videtur vere ac proprie dicta  donacio sic fieri, dominio abdicato atque translato.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Quamvis vera est tua conclusio, tamen non obviat conclusioni nostre premisse,  quoniam in ista donacione regali retinetur positivum dominium et naturale,  quamvis aliud humilius transferatur: et ob hoc, etsi vere dicatur donacio suo  modo, per hoc nullatenus infirmatur quin alia donacio sine abdicacione dominii  sit divine donacioni conformior et verior ac magis proprie dicta donacio quam  sit ista. Et si attendas intimius, apparebit, quod ista donacio non est actus  aut usus dominii, cum a dominio non procedat. Non enim procedit a translato  dominio propter racionem predictam, quia ita simul esset idem dominium in  donatario et donante. Nec procedit ab aliquo dominio regi donanti retento  naturali sive civili. De naturali videtur hoc clarum, quoniam ad naturale  dominium non pertinet aut tenere aut abicere eo modo aliquod proprium seu  positivum dominium, cum omnia dominia positiva sint, naturali dominio  superiecta ad restriccionem usus ipsius, non illi subiecta de facto: unde non  potest circa positiva sibi superadducta dominia, nisi quoad possessionem sive  usum naturalem

<pb xml:id="dps.liber3.Image163" n="423" />

 sibi debitos, aliquid limitare. De dominio regali sive alio regi  donanti baroniam retento dominio idem patet, quoniam a regali dominio non<ref target="#_ftn33"  xml:id="_ftnref141"> </ref> procedit abdicacio proprii dominii baronie, cum rex, eo quod talis, non *  necessario extet baro nec dux nec comes necessitate sui dominii; talis est  baro, et per consequens a nullo tali dominio procedit donacio talis per abdicacionem  et translacionem dominii baronie: non est ergo ista donacio per abdicacionem  atque translacionem dominii baronie actus alicuius dominii sive usus; et simili  forma probandi convincitur quod nulla per abdicacionem et translacionem dacio  est actus sive usus dominii. Satis ergo firma est nostra conclusio supradicta,  quod donacio per translacionem seu communicacionem possessionis descendentis a  naturali sive originali dominio (sicuti Adam in innocencie statu dare potuerat,  eciam sicut dominus noster Iesus et sui apostoli dare poterant, et in presenti  possunt quicunque eorum vitam sequentes, non translato nec communicato  originali dominio) verior et magis proprie dicta erat donacio, quia divine donacioni  conformior et quia verus actus et usus dominii, quam aliqua donacio in qua  dominium a donante transfertur. Est ergo, non obstantibus tuis obiectibus,  donacio vere actus utendi: immo, conclusionem mirabiliorem attende, scilicet,  quod nunquam per actum donacionis proprie dictum potest in aliquem transferri  dominium, nisi fortassis per accidens. Probacioni huius asculta.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXX.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Ascultabo libencius, set stupore conclusionis mirabilis tinniunt aures mee.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Translacio naturalis dominii non potest (ut patuit) fieri per actum donandi,  cum non possit (ut claruit) in personam de   persona  transferri: translacio  civilis dominii non potest fieri per actum donacionis nisi actus ille a dominio  quoquam procedat; quoniam non est donacio vere et proprie dicta nisi sit actus  dominii (sicut non tantum theologi profitentur, set hoc docent pedagogi in  scolis, hoc poete predicant in teatris, hoc pastores clamant in campis, hoc  canunt molentes in molis), et immediate supra<ref target="#_ftn34"   xml:id="_ftnref142"> </ref> iam constitit quod actus quo baronia de rege in baronem transfertur (dominium  baronis civile intelligo, non terram illi subiectam) non procedit a dominio  aliquo naturali sive civili: unde consequitur quod talis translacio dominii nec  est nec esse potest donacio proprie dicta sive proprie dictus actus donandi.  Item, quamvis aliquis<ref target="#_ftn35" xml:id="_ftnref143"> </ref> rem aliquam donet suo amico, non recipit donatarius tunc dominium aliquod nisi  velit, cum habeat originale dominium, quod ad omnem usum le-

<pb xml:id="dps.liber3.Image164" n="424" />

gitimum rei donate  loco dominii, si velit, potest illi sufficere; ex quo nichil extrinsecus sibi  obstat: unde non solum non necessario tunc recipit civile dominium, set tantum  propter inperfeccionem suam aut frustra illud reciperet. Unde clarescit quod  tale dominium per donacionem nunquam illi accidit nisi forte per accidens (ut iam  dixi), scilicet, quia vult illud civile dominium optinere; que voluntas  donacioni est omnino extranea, cum donacio consummari poterit sine illa. Idem  intelligo de possessione civili, quod de civili dominio racio patefacit, quod *  eius translacio non est nec esse potest actus, nisi per; accidens, originalis  dominii aut civilis, quoniam nullus a donante sibi rem aliquam talem  possessionem tenetur admittere nisi velit, quamvis rem sibi donatam ex  donacione admiserit; quia naturalis possessio cum naturali dominio ad omnem  usum rerum legitimum, quem quisque sectator legis nature vult exercere in  rebus, potest sibi sufficere; et nichilominus rem ita recipiens a donante,  civili dominio abdicato<ref target="#_ftn36"   xml:id="_ftnref144"> </ref>,  potest secundum leges humanas dominium civile libere cum voluerit efficere in  se ipso, cum ipse rem illam occupet, et res ipsa non sit tunc sub alicuius  civili dominio: talis<ref target="#_ftn37"  xml:id="_ftnref145"> </ref> enim res occupanti conceditur; ideo supervacue admitteretur civile dominium a  donante.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXXI.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Secundum hoc superflua sunt et cassa cuncta dominia acquisita: et ita dicendo  in providenciam divinam impingis, quod ipsa dominia civilia ista instituit,  eciam ordinavit atque disposuit, distribucionem terre promissionis fieri filiis  Israelis, scilicet, duodecim tribubus, ita ut singule tribus singularum  sorcium haberent suum dominium; quod dominium constat esse positivum sive  civile, quia originale non fuerat.</p></sp>
 <sp who="ric"><speaker> RICARDUS.</speaker>  <p>Deus civile dominium nequaquam instituit; set verius ipsum civile dominium,  prius per annorum milia per homines institutum, exercendum ab eis utiliter,  quos noverat esse gentem dure cervicis, ostendit. Annon Abraham et Loth terram  australem et borialem, et ante eos filii Noe, Sem, Cham, et Iaphet totam  terram, et in mundi primordio Cayn et Abel (quorum primus erat agricola, ovium  pastor secundus) terram pascualem atque frugiferam, iuxta scripturam Genesis,  civiliter diviserunt: ex quo communis eorum consensus effecit ut singuli  eorundem suam porcionem cum suis commodis universis cum exclusione iuris utendi  in parte sua proprie seu peculiariter detinerent. Quod autem astruis, ex hoc  quod originale dominium cum sibi possessione conformi sufficit ad omnem usum  rerum, sequi omne civile dominium esse superfluum atque cassum: superfluitatem,  tanquam in casu utilem imperfectis

<pb xml:id="dps.liber3.Image165" n="425" />

 (ut supra tractantes de possessione  ostendimus<ref target="#_ftn38" xml:id="_ftnref146"> </ref>), tibi concedimus; set  ipsa omnino esse cassa non probas, quia possunt saltem imperfectis in statu  presentis miserie contra invadentes proficere, sic quod non impugnatur per ista  ordinacio Dei de divisione dominiorum terre promissionis, supponendo quod Deus  taliter ordinavit, cum per illa dominia positiva poterant contra malos utilius  exercere actus predictos quam per originale dominium. Item, nusquam habes (ut  puto) in Scriptura firmatum quod Deus illis tribubus divisit particularum  suarum dominia, licet de possessionum suarum particulis fiat sermo.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Ista intueor; set miror cur mundus totus donacionem non reputat, nisi ubi a  donante suum dominium * abdicatur.</p></sp>
<sp who="ric"><speaker>RIC.</speaker>  <p>Quia <hi rend="italic">filii hominum gravi corde</hi>, postquam nostra natura corrupta fuerat per peccatum, tantum <hi rend="italic">diligunt vanitatem et querunt mendacium</hi>, scilicet, res sub sole vanas atque fallentes (<hi rend="italic">Vidi</hi>?, inquit, <hi rend="italic">cuncta sub sole, et ecce omnia vanitas</hi>),quod cuncta sibi utilia sive accomoda cupidate mensurant quoniam ita sunt ista cupidate cecati quod quasi commodum sibi provenire ex dono sive ex aliter acquisitis non iudicant, nisi solitaria proprietate illud optineant: unde fieri donacionem non reputant nisi donans, a se abdicando rem datam, donatario illud apropriet; cum e contrario habeat regula veritatis ac eciam caritatis ac eciam regula originalis iustice (sicut superius in primo huius exemplo patenti ostendimus), scilicet, quod donacio proprie dicta, que est actus dominii, nunquam per se transfert dominium, nec procedit a donantis dominio talis donacio, licet procedat a facultate et eciam a liberalitatis virtute donantis; unde actus liberalitatis proprie, non proprie actus dominii, dici potest, sicut in quarto huius magis lucescet.</p></sp>
</div2>
<div2>
<head>XXXII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Dic de accomodacione numquid conveniat originali dominio, sicut competit illi  donacio.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Ex quo donacio non convenit illi nisi possessionem transferendo aut communicando  eandem, seu restringendo quoad actus dominii<ref target="#_ftn4"  xml:id="_ftnref150"> </ref>,  que restriccio possessionem minuit eciam seu restringit, cum id fiat absolute  transferendo aut communicando, poterit eadem possessio transferri aut saltem  communicari cum modo, scilicet, ad voluntatem aut ad libitum commodantis.  Quicunque enim potest simpliciter bona sua donare: habet <ref target="#_ftn5"  xml:id="_ftnref151"> </ref>(scilicet)  facultatem cum modo sibi placito ea dare, ut in primo huius de Deo expressimus<ref target="#_ftn6"  xml:id="_ftnref152"> </ref>,  quod Deus potest per suum dominium commodare.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non videtur firma hec racio; quoniam, ex quo possessio non est ius et  commodatarius equale ius habet in re accomodata

<pb xml:id="dps.liber3.Image166" n="426" />

 sicut accomodans, non video  quod accomodans accomodatario pocius modum utendi re accomodata quam commodatarius  commodanti potest statuere; et per consequens non potest accomodans donare cum  modo, quoniam econtra, si commodatarius habet modum in usu rei commodate sibi  per accomodantem prefixum, non absolute facultate ea utendi, omnimode habet  minus ius in re ilia quam habet accomodans statuens sibi modum, contra ea que de  possessione et de dominio naturali sunt dicta.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Ex hiis que ibi de possessione facto propria extant dicta racionem potes ad  istud tollendum excerpere: quoniam, sicut per hoc quod nullus alius ab  occupante rem aliquam vult possidere rem illam, efficitur occupanti propria de  facto ilia possessio absque iure proprio accedente, sic potest remanere illi  propria possessio absoluta, quamvis alius quoad modum aliquem per commodacionem  habeat * possessionem facto propriam rei eiusdem; nullo ipsorum habente ius  amplius quam alius in re illa, nec aliquo eorundem legem seu modum alteri  statuente: set quia placet utrique tali modo uti re ilia temporibus eis  acceptis, ita ut unus eorum possessionem habeat absolutam et alter possessionem  secundum quid dictam, scilicet, vice seu voluntate, non dico iure<ref target="#_ftn7" xml:id="_ftnref153"> </ref>,  alterius, ideo res commodata censetur; sicut iuxta iura positiva, licet non ex  toto similiter<ref target="#_ftn8"  xml:id="_ftnref154"> </ref>, usuarii plures habent.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non potest ergo vigore originalis dominii fieri commodacio per absolutam  translacionem possessionis naturalis rei cuiusvis.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Sic sequitur, quoniam ubi esset translata possessio, ita ut transferens nec per  se nec per alium possideret, nichil proprium rei illius aut possessionis  ipsius in transferente maneret; set si qua rei illius aut eius possessionis  remaneret proprietas, illa in accomodatario resideret, et sic facta fuisset  vera naturalis donacio, non solum commodacio naturalis.</p></sp>
  </div2>
<div2>
<head>XXXIII.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker>  <p>Accomodans rem accomodatam non occupat, set accomodatarius eam tenet; et per  consequens accomodans rem accomodatam non possidet.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>E contrario res se habet, scilicet, quod accomodans per accomodatarium absolute  sive simpliciter rem occupat, et accomodatarius tantum cum modo, scilicet, pro  certo usu certi temporis; et ita solum secundum quid pro se racio tenet. Item,  esto quod de facto actus commodandi, pignorandi, mutuandi, aut repetendi, aut  alii eis consimiles Ade competere non poterant; non minus, si fuisset cui  accomodacio aut actus alius fieri potuisset, actus talis illi aptissime  congruisset: unde convin-

<pb xml:id="dps.liber3.Image167" n="427" />

citur actus accomodacionis esse inter actus originalis  dominii computandus.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Si commodatarius rem commodatam non restituisset statuto tempore commodanti,  inferret sic commodanti iniuriam; pactum solvendo; iniuria vero (ut videtur)  nequit intelligi sibi inferri nisi contra ius eius agendo, scilicet, ius  commodantis ledendo sive tollendo; habet ergo accomodans in re commodata ius  aliquod quod commodatarius talis non habet.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Hec obicis, quia ad indigenciam humane vite oculum tue mentis inflectis, qualis  (ut supra probavimus<ref target="#_ftn9"   xml:id="_ftnref155"> </ref>)  in innocentibus nulla fuisset. Set ita de innocencie statum habentibus debes  sentire<ref target="#_ftn10"   xml:id="_ftnref156"> </ref>,  sicut in fine primi libelli de accomodacione et deposicione ac pignoracione  passivis, qualiter Deo possunt convenire, expressimus; scilicet, quod semper  ubi receptor par ius utendi per omnia habet in re ab eo recepta commodaticie,  depositicie, seu pignoraticie, cum eo<ref target="#_ftn11" xml:id="_ftnref157"> </ref> qui rem illi commodat, deponit, aut pignorat, nulla potest esse inter ipsos  restitutionis obligacio absoluta; quia talis obligacio ius utendi in altero *  semper minueret. Set semper quoad<ref target="#_ftn12" xml:id="_ftnref158"> </ref> restitucionem faciendam est hec condicio intellecta nisi causa racionabilis  nova consurgat; qualis in<ref target="#_ftn13"  xml:id="_ftnref159"> </ref> innocencie statum habentibus, si peccare non possent, semper fuisset<ref target="#_ftn14"  xml:id="_ftnref160"> </ref> sola<ref target="#_ftn15"  xml:id="_ftnref161"> </ref> non restituendi voluntas, que in illis impia esse penitus nequivisset: et ob  hoc commodatarius eo statu rem accomodatam non ultra tempus prefixum ab eis  diucius tenuisset, si re ipsa commodanti magis quam commodatario fuisset accomoda;  set racionis regula (quam nequivisset eo statu dissolvere) exigente, rem  accomodanti peracto<ref target="#_ftn16"  xml:id="_ftnref162"> </ref> tempore reddidisset, si peccare penitus nequivisset, aut in casu quo  commodatario res ipsa magis accomoda sive utilior quam commodanti ultra tempus  prefinite commodacionis, sicut amicus cum suo amico et coniux cum coniuge, sic  sine iniuria et offensa omnimoda, immo de beneplacito commodantis, potuisset  commodatarius ulterius rem pro suo libito retinere, et, si opus illi fuisset,  eam eciam propriare, scilicet, de facto proprie possidere. Si vero iuxta (licet  minus probabiliter) aliter estimantes, non obstante quod Adam et Eva  innocenciam tenuissent, potuissent nichilominus consequenti tempore et eorum  liberi peccare mortaliter aut eciam venialiter (ut supra tractavimus<ref target="#_ftn17"  xml:id="_ftnref163"> </ref>),  potuissent hii actus per obligaciones artantes simpliciter ad restituciones  faciendas inter ipsos iniri; licet non tantum artando sicuti in presentis statu  miserie, quoniam talis rerum indigencia quam boni et mali sustinent in presenti  in illo statu innocencie non fuisset, et ob hoc minus tunc potuisset restringi  ius origmale in ipsis. Nec aliter inter innocentes talis status commodacionis  actus (ut michi

<pb xml:id="dps.liber3.Image168" n="428" />

 videtur) poterat exerceri, supposito (sicut nobis est visum  magis probabile) quod in omnibus paritas iuris utendi rebus quibuscunque  semper fuisset; nec aliter fieri potest donacio aut commodacio inter  imitatores innocencium status primevi qui nullum<ref target="#_ftn18"   xml:id="_ftnref164"> </ref> ius proprium volunt in aliquibus extrinsecis<ref target="#_ftn19"  xml:id="_ftnref165"> </ref> usualibus rebus habere quam modis<ref target="#_ftn20"  xml:id="_ftnref166"> </ref> premissis, quales fuerunt dominus noster Iesus,eius apostoli atque discipuli  (iuxta dictum sancti Clementis pretactum<ref target="#_ftn21"  xml:id="_ftnref167"> </ref>),  et quales sunt successores eorum quibus placet prefatam innocencie status  regulam observare. Ex quibus omnibus satis claret quod in statu innocencie  actus mutuacionis, ubi, ut dici assolet, meum fit<ref target="#_ftn22"  xml:id="_ftnref168"> </ref> tuum, quoad dominium nullus penitus extitisset, nec aliquis actus omnino qui  proprietatem iuris in aliquo exegisset; quoniam omnes actus huiusmodi, sicut  rerum eviccio iudicialis, rerum repeticio, quia ab appropriandi cupiditate  procedit, casibus paucis exceptis (ut in huius sexto patebit), fuissent ab  innocentibus penitus alieni. Mutuacio vero, prout nichil amplius importat in  sensu quam<ref target="#_ftn23" xml:id="_ftnref169"> </ref> commodacio, ita sicut  commodacio innocenter viventibus competisset, eciam pari modo deposicio, que,  sicut nullum ius, * sic nullam possessionem depositario pro se confert, inter  innocentes potuit exerceri. De pignoracione dic quid tibi videtur.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Michi videtur quod pignoracio apud innocentes exerceri non potuit, quia nullus  (ut michi videtur) potest aut potuit rem pleno iure suam habere pro pignore.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>In fine primi huius contrarium habes patefactum de Deo<ref target="#_ftn24"  xml:id="_ftnref170"> </ref>,  videlicet, quod Deus potest esse pignoratarius rei pleno iure sibi subiecte,  sicut commodatarius et depositarius esse potest; et ex eo capite apud  innocentes id posse fieri nobis elucet, quod nulla res pleno iure simpliciter  (ut superius ponis), licet pleno iure humano, alicuius hominis esse potest, cum  quilibet homo comparacione Dei et eius dominii usuarius seu commodatarius  verius quam dominus sit dicendus, in primo capitulo secundi<ref target="#_ftn25"  xml:id="_ftnref171"> </ref> huius habes ostensum. Si vero intelligas<ref target="#_ftn26"  xml:id="_ftnref172"> </ref> quod nullus potest rem sibi pleno iure humano subiectam habere pro pignore, non  recte hoc sentis, quoniam ex quo quis rem pleno iure simpliciter sibi subiectam  potest habere pro pignore, sicut Deus, ita ut rei pleno iure simpliciter sibi  subiecte pignoratarius esse possit (ut finis primi huius ostendit); multo magis  potest homo de re minore iure sibi subiecta pignoratarius fieri, eam recipiendo  pro pignore, sicut potest eam ex accomodacione, recipere, licet neutra passio,  scilicet, nec commodacio passiva nec pignoracio passiva nec locacio passiva  sive conduccio nec reposicio passiva nec eis consimiles, sicut nec empcio (ut  diximus), sit vere aut proprie actus dominii, set commodacio accio

<pb xml:id="dps.liber3.Image169" n="429" />

 et  inpignoracio accio, atque vendicio, eciam locacio, et eis consimiles, sunt  vere actus dominii et vere dominio originali conveniunt, licet de facto,  propter carenciam personarum in quas actus ipsi exerceri possent aut possunt,  nec tunc poterant nec possint ab originali dominio procedere in presenti.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Vendicioni quam dominio originali ascribis hoc videtur obsistere, quod illud  dominium non poterat rei cuiusquam transferri in emptorem, qualis dominii  translacio ad vendicionem videtur necessario pertinere.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Vendicio <hi rend="italic">a venum</hi> Grece<ref target="#_ftn27"  xml:id="_ftnref173"> </ref>,  quod est venale apud nos, et <hi rend="italic">dare</hi> verbo descendit; unde vendicio idem  quod venundacio nobis signat, si verbum ipsum purum sensum sui primitivi  retineat: et ob hoc verior et magis proprie dicta vendicio sit res quoad  naturalem possessionem mutuo quam quoad earum dominium aliquod transferendo;  nec alias esset vendicio actus dominii sive usus ipsius iuxta raciones  premissas. Unde ex hiis que de donacionis actu supra probato sunt dicta de vendicione  et empcione convincitur quod vere et proprie nostro primo parenti ex suo  originali dominio competebant sine sui abdicacione, sicut prius erat ostensum<ref target="#_ftn28" xml:id="_ftnref174"> </ref> quod hii actus donacionem duplicem importantes Deo conveniunt.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>De empcione non video quod sit * actus dominii, quamvis competere potuit Ade ex  suo originali dominio; cum emptor per empcionem rei dominium sibi acquirat:  unde non procedit a dominio rei empte nec ab alio dominio previo in emptore;  quia nichil tale videtur exigi in emptore, cum pauperis sit emere (ut videtur)  pocius quam domini seu potentis.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Empcio, sicut vendicio, duos actus importat, scilicet, tradicionem unius rei  et recepcionem alterius, set vendicio formale habet in sensu tradicionem et  connotat precii recepcionem ab alio; econtra plane verbum empcionis importat,  scilicet, recepcionem expresse et tradicionem implicite<ref target="#_ftn29"  xml:id="_ftnref175"> </ref>:  unde quoad illud quod verbum empcionis formale habet in sensu, non est (ut iam  supra expressimus<ref target="#_ftn30"  xml:id="_ftnref176"> </ref>)  empcio per se actus dominii; set quoad actum implicitum, per quem actum  quiscunque emptor, scilicet, tradendo rem suam pro precio, vere fit venditor:  et sic minus plene et minus proprie (ut tu recte<ref target="#_ftn31"  xml:id="_ftnref177"> </ref> intelligis) est empcio actus dominii, quoniam quoad formale in ipsa a dominio  (ut dixeras) nullo procedit.<ref target="#_ftn32"  xml:id="_ftnref178"> </ref></p></sp>


<pb xml:id="dps.liber3.Image170" n="430" />

  </div2>
<div2>
<head>XXXIV.</head>
<sp who="ioh"><speaker>IOHANNES.</speaker> <p>Gaudeo me antea id percepisse<ref target="#_ftn33" xml:id="_ftnref179"> </ref>;  set dic cur adicis <hi rend="italic">plene utendi.</hi></p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RICARDUS.</speaker>  <p>Ut intelligamus quod dominium istud ad omnem actum seu usum rerum sit  originalis auctoritas: nullus enim est usus quem inter actus humani dominii  superius numerasti quin ad primum usum in racione dominii (ut, scilicet, usus  ille sit iustus) sufficiat istud predescriptum originale dominium, sicuti  suffecit in nostro primo parente in statu innocencie sue prime originis, et  sicut ad omnes illos actus exercendos adeo sufficit sibi in racione dominii  suum dominium sive originale dominium.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Non ita michi est visum; quoniam, si unus habeat possessionem rei cuiusquam et  eius dominium originale dumtaxat, et alius habuerit eiusdem rei civile  dominium, secundus a primo iuste iudicialiter rem illam poterit optinere,  quoniam ille secundus duo rei illius habet dominia, et ita habet forciorem  titulum quam habet ille primus, et per consequens ad defendendum rem illam non  sufficit primo sum originale dominium. Sic econtra, cum secundus per iudicium a  primo rem illam recuperatam habuerit, non sufficiet primo eius originale  dominium ad rem illam iterum repetendam. Unde nec ad actum defensionis nec ad  actum repeticionis, qui tamen sunt<ref target="#_ftn34"  xml:id="_ftnref180"> </ref> actus dominii, videtur illi sufficere dominium.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Civile dominium in hoc casu est prohibens extrinsecum, cuius impedimentum  nequaquam tollit aut minuit sufficienciam potencie active intrinsece naturalem,  licet in casu actum eius cohibeat, eciam satis iuste, et faciat eum<ref target="#_ftn35"  xml:id="_ftnref181"> </ref> insufficientem de facto: alia est enim causa sufficiencie naturalis, aliaque  est facti<ref target="#_ftn36"   xml:id="_ftnref182"> </ref>; unde in verbo plenitudinis  sufficienciam naturalem, scilicet, si ius positivum non obviat, non  sufficienciam facti intelligo.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker> <p>Fateor ita esse, set nichilominus volo scire numquid Adam per suum originale  dominium hos actus defendendi et repetendi sive evincendi potuit exercere.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Commisso ab eo peccato, contra alios impios (sicut in primo huius de Deo  ostendimus<ref target="#_ftn37" xml:id="_ftnref183"> </ref>) eos potuit exercere: si  autem omnes in innocencia perstitissent, quod eos in aliquem de sua progenie  poterat exercere de facto non audeo affirmare; quoniam, si nullus eo casu  venialiter potuisset peccare neque mortaliter, non michi videtur qualiter  quemquam de facto potuisset defendere aut a quoquam iudicio seu violenter repetere,  ubi nullus irracionabiliter exegisset aut aliquid tenuisset, nisi forte a malis  spiritibus, si aliqua per violenciam rapuissent aut tollere ab eo conati  fuissent, vel a bestiis aut animantibus aliis sibi subiectis. Set nichilominus  hoc est fixum de ipso (sicut ibi de Deo firmum


<pb xml:id="dps.liber3.Image171" n="431" />

 esse ostendimus) quod hii actus  inter actus dominii, tanquam illi possibiles, debent merito numerari.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Quoad statum nostre presentis miserie magis sicio illud scire, scilicet,  numquid defensio sive iudicialis aut violenta repeticio possunt de facto  competere originali dominio.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>De possibilitate cito respondeo quod possunt saltem in hominibus imperfectis et  specialiter in necessitate extrema: tunc enim rem tibi necessariam contra  quemcunque iure tuo originali potes defendere, eo quod melior est tua condicio;  et in casu consimili ab alio non indigente saltem eam repetere tam de facto  quam verbo, si oporteret, iudicium subeundo.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Qualiter quis possit iudicio rem aliquam ex titulo originalis dominii optinere  non video; cum eam occupans poterit postulanti legitime respondere, Ego<ref target="#_ftn38" xml:id="_ftnref184"> </ref> par ius tecum in re ista optineo, et quia eam * possideo melior est in hoc mea  quam tua condicio, unde iusticia mediante eam retineo.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>In non habentibus ius civile utendi non semper est melior condicio possidentis,  scilicet, in casu quo possidens non indiget re possessa et frater eius est  indigens; tunc enim quoad hoc est melior condicio re carentis, cum illi eo casu  res ipsa de legis nature regula debeatur: unde iudicio iusti iudicis cuiuscunque  debet res illa hoc casu a non indigente subtrahi et adiudicari penuriam  pacienti.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Sic cerno. Set michi videtur hoc casu, ex quo indigens potest rem talem iusto  iudicio optinere, quod iustum est indigentem eo casu rem illam habere debere;  et sic michi videtur quod indigens ius amplius ad rem illam habendam et ad usum  ipsius habet quam possidens eo casu: et ita non est iuris utendi paritas in  utroque, set amplior in egente; et cum in eis sit dominium originale equale,  consequitur quod in egente est amplius aut saltem aliquod ius civile aut aliud  acquisitum.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>RIC.</speaker>  <p>Videtur michi quod alia est iuris paritas naturalis et alia iuris paritas  actualis seu facti; aut (si magis libet sub aliis verbis loqui) alia est iuris  paritas essencialis, alia accidentalis; vel aliter alia est paritas iuris  intrinseca, alia paritas eius extrinseca: scilicet, quod ad actum naturalis  seu essencialis paritas iuris sive intrinseca semper in omnibus solum originale  dominium habentibus est equale (sicut secundus huius operis liber ostendit  xvii., xviii., xix., xx., xxiii., xxiv. capitulis), quia illa non variatur  propter condiciones adventicias seu ab extrinseco accedentes; actualis vero  iuris paritas seu accidentalis sive extrinseca non semper in omnibus est  equalis, quoniam illa variatur aut manet iuxta circumstancias extrinsecus  accidentes: qualis variacio in statu innocencie non fuisset; et nonnunquam

<pb xml:id="dps.liber3.Image172" n="432" />

  facti proprietatem efficit (ut in huius quarto clarescet) et eciam<ref target="#_ftn39"   xml:id="_ftnref185"> </ref> prestat nonnunquam titulum sive causam per iudicium rem non habitam optinendi  et optentam eciam retinendi, et<ref target="#_ftn40"  xml:id="_ftnref186"> </ref> in eadem persona iuxta variacionem ipsam aliquando iustum possessorem eum  efficit, aliquando iniquum; nec acquirit indigens per hoc aliquod ius civile  (ut infers) nisi gratis hoc velit, set per ampliacionem sui originalis dominii  quoad usum, quia est indigens, restringitur originale dominium quoad usum in  illo qui rebus habundat. Ideo res ilia qua eget sibi adiudicatur iusto iudicio<ref target="#_ftn41"  xml:id="_ftnref187"> </ref>,  eciam lege iusta nature (ut dicis<ref target="#_ftn42"  xml:id="_ftnref188"> </ref>),  que lex duplicem habet effectum: unum, quod ab habundante possessionem tollit  et usum, qui effectus ab illo qui<ref target="#_ftn43"  xml:id="_ftnref189"> </ref> non vult titulum civilem admittere acceptatur; alium habet effectum, quod  affert ius utendi pauperi indigenti, quo iure seu titulo pauperi indigenti uti  non placet, set gratis * illud ius renuit seu recusat admittere, volens se confonnare  legibus sue originis (iuxta premissa capitulo xv. libri huius): unde ex hoc  quod iustum est in casu indigencie indigentem debere preferri legis et iudicis  iusti iudicio non satis solide intulisti quod indigens habet amplius ius utendi  quam alter.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Utramque responsionem set hanc secundam magis accepto.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>Quid vero perfectis<ref target="#_ftn44"  xml:id="_ftnref190"> </ref> conveniat in hoc casu et quid congruit imperfectis sextus huius  Deo duce ostendet.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Sciciens prestolabor, et ecce<ref target="#_ftn45"  xml:id="_ftnref191"> </ref> non ambigo quin omnes actus nominati superius (scilicet, permutacio que est  vera vendicio, locacio que michi videtur aliqualis vendicio, commodacio sive  feneracio, deposicio, impignoracio, multiplicacio, et conversio, rerum  secundum modulum creature defensio, insuper repeticio sive eviccio, luicio,  atque conservacio sive custodicio atque quecunque rerum subiectarum originali  Ade dominio racionabilis sumpcio sive tractacio, quos sub usu seu actu dominii  dixeras te velle accipere) sicut Deo racione sui dominii, sic modo sibi  conformi homini primo racione sui originalis dominii congruebant; licet  fortassis non omnes hos actus de facto pro omni tempore post aut ante peccatum  * suum commissum poterat exercere, obstante professione propria aut superioris  precepto aut alia causa legitima: dominio tamen originali, quod dominium iusti  habent quicunque, non obviant, set concordant tanquam debiti eius actus.  Quantam tamen restriccionem huius dominii quoad hos eius actus et alios possit  homo licite in se ipso. efficere, a te audire expecto.</p></sp>
  <sp who="ric"><speaker>Ric.</speaker>  <p>In sexto huius, duce Luce, id fiet.</p></sp>
  <sp who="ioh"><speaker>Ioh.</speaker>  <p>Cum paciencia exspectabo; et descripcionem premissam dominii, quod super res  huius inferioris mundi primus parens

<pb xml:id="dps.liber3.Image173" n="433" />

 noster a Deo accepit cum graciarum accione  declaratam recipio, scilicet, quod illud primevum dominium est racionabilis  creature<ref target="#_ftn46"   xml:id="_ftnref192"> </ref> mortalis originalis  auctoritas naturaliter possidendi res sibi natura subiectas conformiter racioni  et eis plena utendi sive eas tractandi.</p>
<p rend="center"><hi rend="bold"><hi rend="italic">Explict liber tercius.</hi></hi></p></sp>
</div2>
</div1>
</body>
    </text>
  </TEI>